% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8


\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\let\newfloat\undefined
\usepackage{floatrow}
% \usepackage{pdfpages}
\RequirePackage{pdfpages}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{float}



\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmus}
\makeatother
% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra Teoretické Informatiky }
\title{Efektivní algoritmy pro řešení problému nalezení konvexní obálky v 3D}
\authorGN{Václav} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Motyka} %příjmení autora
\authorWithDegrees{} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\supervisor{doc. Ing. Ivan Šimeček, Ph.D.}
\acknowledgements{
V první řadě děkuji doc. Ing. Ivanu Šimečkovi, Ph.D. za to, že svolil vést mi práci, přestože jsem se na něj obrátil na poslední chvíli. Dále mu děkuji
za rady a zpětnou vazbu, kterou mi poskytl při psaní práce. Děkuji také své rodině a přítelkyni, že mne po dobu psaní práce podporovali a věřili mi i v
časech, kdy jsem si já sám nevěřil.
% (a nejradši bych se na celou bakalářku vysral).
}
\abstractCS{
Tato práce se zabývá efektivními algoritmy pro řešení problému hledání konvexní obálky bodů ve 3D prostoru. V práci je tento problém zadefinován a jsou navrženy a popsány algoritmy pro jeho řešení. Tyto algoritmy jsou dále
naimlementované, optimalizované a paralelizované. Dále jsou tyto algoritmy porovnané mezi sebou a zároveň proti již existujícímu řešení, v podobě 
knihovny QHull.
}
\abstractEN{This thesis deals with effective algorithms for finding convex hull in 3D space. In the thesis, the problem is defined and algorithms to solve it are described. These algorithms 
 are implemented, optimized and paralelized. Also, these algorithms are compared against each other and against an existing solution - QHull library.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{konvexní obálka, výpočetní geometrie, QuickHull, gift wrapping, inkrementální algoritmus, C++}
\keywordsEN{convex hull, computational geometry, QuickHull, gift wrapping, incremental algorithm, C++}

\begin{document}
% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}
\includepdf[pages={1}]{zadani.pdf}
\begin{introduction}
	Problém hledání konvexní obálky patří mezi jeden ze základních problémů výpočetní geometrie. Jeho podstatou je nalezení takového mnohostěnu,
	že všechny body leží buď na stěnách tohoto mnohostěnu, nebo uvnitř něj. Mezi další významné problémy výpočetní geometrie, které jsou navíc 
	s konvexní obálkou úzce spojené, patří například Delunayova triangulace \cite{wiki:Delaunay_triangulation} a Voronoiovy diagramy \cite{ wiki:Voronoi_diagram}.
	Důvod, proč tento problém patří mezí významné, je zejména jeho využití.
	Hledání konvexní obálky se využívá například pro detekci kolizí (hledání průniku dvou objektů) ve fyzikálních simulacích nebo počítačových hrách.
	Mimo to se dá nalézt využití i v robotice a nebo jako součást složitějších algoritmů výpočetní geometrie.
	Díky významnosti tohoto problému se mu dostává pozornosti již dlouhou dobu \cite{algsincompgeom, cgaithra, cgic, cgai}. 
% 	V dalším textu budeme užívat
% 	značení $n$ pro počet vstupních bodů algoritmu $h$ pro počet bodů tvořících výsledkou konvexní obálku. Tyto pojmy budou formálně definované až
% 	v kapitole \ref{chap:teorie}.
	
	V Euklidovském prostoru $E^2$ existuje několik známých algoritmů pracujících v čase $\mathcal{O}(n\log{}n)$, kde $n$ je počet vstupních bodů. Mezi
	ně patří například \textit{Graham scan} \cite{graham}. 
	Pro malá $n$ je vhodné i použití algoritmů pracujících v čase $\mathcal{O}(nh)$ (kde $n$ je počet vstupních bodů a $h$ počet bodů, ležících na obálce),
	například \textit{Jarvis march}, známý též pod názvem \textit{Gift 
	wrapping} \cite{jarvis}. Asymptoticky nejrychlejší algoritmy v $E^2$ pracují v čase $\mathcal{O}(n\log{}h)$, jak bylo dokázáno v práci Kirkpatricka 
	a Seidela, jež poskytli i konkrétní algoritmus \cite{tupcha}. 
	
	V prostoru $E^3$ jsou známé algoritmy pracující v čase $\mathcal{O}(n\log{}h)$ a hůře. Některé z těchto algoritmů budou popsány a implementovány
	v této práci, konkrétně v kapitole \ref{chap:znameAlgoritmy}.
	%todo pridat v E2 nlogn, rict ze popisu v E3 pozdeji, vysvetlit n,h
	         
\section{Cíl práce}
	Cílem této práce je implementace některých známých algoritmů pro vytvoření konvexní obálky bodů v prostoru $E^3$. Dalším cílem je porovnání
	jejich efektivity, ve smyslu rychlosti, za jakou jsou tyto algoritmy schopné daný problém vyřešit. 
\section{Struktura práce}
	V první kapitole bude zadefinovaná konvexní obálka, problém jejího řešení a další potřebné pojmy. 
	
	Ve druhé kapitole budou popsané hardwarowé a softwarové aspekty mé práce.
	
	Ve třetí kapitole budou popsané nektěré známé algoritmy pro vytvoření konvexní obálky a vysvětlení jejich složitosti.
	
	Ve čtvrté kapitole budou popsané možné optimalizace algoritmů z kapitoly dva a analyzována možnost jejich paralelizace.
	
	V páté kapitole bude ukázané srovnání jednotlivých algoritmů v závislosti na jejich výkonu.
	
\end{introduction}

\chapter{Teorie}
\label{chap:teorie}
	V této kapitole budou zadefinovány důležité pojmy používané v této práci. Definice vychází z práce kolegy Mitury \cite{mitura} a knih
	Computational Geometry in C \cite{cgic} a Computational Geometry: Algorithms and Applications \cite{cgaa}.
\section{Základní pojmy}
	Než definujeme pojem konvexní obálka, musíme zadefinovat pojem konvexní množina. Jelikož naše algoritmy budou pracovat na tělese reálných čísel,
	zadefinujeme si nejdříve lineární prostor $\mathbb{R}^n$:

	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Definice}
	
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{lemma}{Lemma}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{veta}{Věta}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{dusledek}{Důsledek}
	
	
	
	\begin{definition}
	 Nechť \( n \in \mathbb{N}, n > 0.\) \textit{Lineární prostor} $\mathbb{R}^n $ je množina uspořádaných n-tic (\textit{vektorů}) prvků (\textit{skalárů}) z $\mathbb{R}$, vybavená
	 dvěma operacemi:
	 \[
	  \oplus : \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^n \rightarrow  \mathbb{R}^n : \begin{pmatrix}
	                                                                         x_1\\
	                                                                         x_2\\
	                                                                         \vdots \\
	                                                                         x_n
	                                                                        \end{pmatrix}
	\oplus
										\begin{pmatrix}
	                                                                         y_1\\
	                                                                         y_2\\
	                                                                         \vdots \\
	                                                                         y_n
	                                                                        \end{pmatrix}
	                                                                        =
	                                                                        \begin{pmatrix}
	                                                                         x_1 + y_1\\
	                                                                         x_2 + y_2\\
	                                                                         \vdots \\
	                                                                         x_n + y_n
	                                                                        \end{pmatrix}
	\]
	\[
	 \odot : \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n \rightarrow  \mathbb{R}^n : k \odot  \begin{pmatrix}
	                                                                         x_1\\
	                                                                         x_2\\
	                                                                         \vdots \\
	                                                                         x_n
	                                                                        \end{pmatrix}
	                                                                        =
	                                                                        	                                                                        \begin{pmatrix}
	                                                                         kx_1\\
	                                                                         kx_2\\
	                                                                         \vdots \\
	                                                                         kx_n
	                                                                        \end{pmatrix}
	\]
	\end{definition}
	
	
  Dále si zavedeme pojem \textit{úsečka}. Nadále v této práci budeme pro prvky $\mathbb{R}^n$ nazývat body namísto vektory. Jednotlivé složky vektoru si 
  můžeme představit jako souřadnice bodu v dané dimenzi, například vektor $\mathbb{R}^3$ se skládá ze tří složek (souřadnice bodu ve třech dimenzích).

	\begin{definition}
	 Nechť \textit{x,y} jsou body v lineárním prostoru $\mathbb{R}^n$. Potom množinu 
	 \[
	   \{\lambda x + (1 - \lambda y) \ \vline \   0 <= y <= 1\}                                                                                 
	 \]
	 nazýváme \textit{úsečkou s koncovými body x,y} a označujeme ji $\overline{xy}.$
	\end{definition}

	Nyní můžeme zadefinovat konvexní množinu.
	
	\begin{definition}
	Množinu $S$ v lineárním prostoru $\mathbb{R}^n$ nazýváme konvexní, pokud pro každou dvojici bodů $x,y$ z $S$ platí, že i úsečka $\overline{xy}$
	se nachází v množině $S$.
	\[
	 \forall x,y \in S \Rightarrow \overline{xy} \in S
	\]
	\end{definition}
	
	Konvexnost množiny si můžeme ilustrovat na obrázku \ref{connoncon}. 
	\begin{figure}[h]


	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/convex-non-convex}
	 \caption{Konvexní a nekonvexní množina v $\mathbb{R}^2$} 
	 \floatfoot {zdroj: \cite{convexNonConvex}}	 
	 \label{connoncon}
	\end{figure}
	

	
\section{Konvexní obálka}

      Díky zavedení jednotlivých pojmů v předchozí sekci můžeme nyní definovat konvexní obálku.
      
  	\begin{definition}
	\textit{Konvexní obálka} konečné množiny bodů $M$ v lineárním prostoru $\mathbb{R}^n$ je průnik všech konvexních množin obsahujících M. 
	\end{definition}
	
    Ukázku konvexní obálky bodů v prostoru $\mathbb{R}^2$ a $\mathbb{R}^3$ můžeme vidět na obrázku \ref{qhull2d3d}.
    
    	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/qhull2d3d}
	 \caption{Konvexní obálka v $\mathbb{R}^2$ a $\mathbb{R}^3$}
	 \floatfoot {zdroj: \cite{convex2D3D}}	 	 
	 \label{qhull2d3d}
	\end{figure}	

	\	
	Pro lepší pochopení zavádíme ještě další definice.
	
	\begin{definition}
	\label{nadrovina}
	\textit{Nadrovina} daného prostoru dimenze $n$ je jakýkoliv jeho podprostor dimenze $n-1$. 
	\end{definition}
	
	V $\mathbb{R}^2$ je tedy nadrovinou přímka a v $\mathbb{R}^3$ je nadrovinou rovina. Platí, že v eukleidovském prostoru dělí každá
	nadrovina $h$ prostor na dva poloprostory $h^+$ a $h^-$ viz obrázek \ref{hyperplane}.
	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/hyperplane}
	 \caption{Nadrovina a její poloprostory v $\mathbb{R}^2$}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{felkel}}	 
	 \label{hyperplane}
	\end{figure}
	
	\
	Konvexní obálku bodů v $\mathbb{E}^n$ můžeme též nazvat $polytop$. Tento termín použijeme v další definici.
	
	\begin{definition}	
	 Nechť $v_0, v_1 \hdots v_n$ jsou body v prostoru $\mathbb{R}^n$. Tyto body se nazývají afinně nezávislé, jestliže neexistují
	 taková reálná čísla $\alpha_0 \alpha_1 \hdots \alpha_n$, které nejsou všechna 0, tak že $\sum_{i=0}^{k} \alpha_i v_i = 0$ a 
	 $\sum_{i=0}^{k} \alpha_i = 0$
	\end{definition}
	
	
	\begin{definition}
	\label{def:simplex}
	\textit{K-simplex} je konvexní obálka $k+1$ afinně nezávislých bodů. 
	\end{definition}
	
	K-simplex je tedy speciálním typem konvexní obálky množiny bodů, která obsahuje všechny její body. Simplexem v rovině je tedy trojúhelník a 
	simplexem v prostoru je jehlan, jak je vidno na obrázku \ref{simplex}.
	
	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/simplex}
	 \caption{Simplexy v prostorech $\mathbb{R}^1$, $\mathbb{R}^2$ a $\mathbb{R}^3$}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{felkel}}	 
	 \label{simplex}
	\end{figure}
	
	\begin{definition}
	\label{stena}
	Stěna \textit{konvexní obálky (polytopu)} v $\mathbb{R}^n$ je průnik této obálky s nějakou její nadrovinou.
	\end{definition}
	
	Předchozí definice je trochu krkolomná a nejlépe se ukáže na příkladu: v $\mathbb{R}^2$ jsou stěnami úsečky a v $\mathbb{R}^3$ to jsou
	mnohoúhelníky. Z toho a z předchozích definic si můžeme odvodit, že zatímco v $\mathbb{R}^2$ je konvexní obálkou mnohoúhelník, 
	v $\mathbb{R}^3$ je jí mnohostěn (pro formální definici se odkážeme na \cite{chcas}).
	
	\medskip
	Ještě je hodno dodat, že existují speciální názvy pro stěny v dimenzi 0 a 1. V dimenzi 0 budeme stěny nazývat $vrcholy$ a v dimenzi 1 $hrany$.
	
	\medskip
	Každý polytop v $\mathbb{E}^d$ se skládá z pravých stěn a nepravých stěn. \footnote{Název pravé a nepravé stěny je pouze můj překlad výrazů \textit{proper face} a \textit{improper face}, definovaných
	v \cite{felkel}} Pravé stěny jsou stěny dimenze $0 \hdots (d-1)$, 
	nepravé jsou pak stěny dimenze $-1$ (prázdná množina) a dimenze $d$ (celý polytop). Díky tomuto můžeme ukázat na příkladu 3-simplexu 
	topologii polytopu \ref{topology}.
	
	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/topology}
	 \caption{Topologie 3-simplexu}	 
	 \floatfoot{Převzato z \cite{felkel}}	 
	 \label{topology}
	\end{figure}

	\medskip
	
	O polytopech dále platí několik tvrzení \cite{felkel}:
	\begin{itemize}
	 \item Ohraničení polytopu tvoří sjednocení jeho pravých stěn
	 \item Každý polytop je tvořen konečným množstvím stěn
	 \item Každá stěna polytopu je polytop
	 \item Polytop je konvexní obálkou svých vrcholů
	\end{itemize}

	
	Na konci této kapitoly je třeba ještě uvést jednu důležitou větu a její důsledky. Tato věta je důležitá pro pozdější důkazy složitosti jednotlivých
	algoritmů.

	\begin{veta}[Eulerova rovnice]
	\label{veta:euler}
	Nechť M je konvexní mnohostěn, V je počet jeho vrcholů, E počet jeho hran a F počet jeho stěn. Potom platí:
	 \begin{equation}
	 \label{eq:euler}
	 V - E + F = 2 
	 \end{equation}
	\end{veta}
	\medskip
	Pro důkaz této věty by bylo třeba zadefinovat další pojmy, které pro tuto práci nejsou potřebné, proto se pro důkaz odkážeme na 
	\cite[str. 106--108]{cgic}.
	
	Nyní za využití předchozí věty můžeme uvést ještě jednu, která z ní vyplývá:
	
	\begin{veta}
	\label{veta:eulerdusl}
	Nechť M je konvexní mnohostěn, V je počet jeho vrcholů a E počet jeho hran. Potom pro M platí:
	\[
	 h \leq 3v -6
	\]
	\end{veta}
	
	\begin{proof}
	 Označíme F jako počet stěn mnohostěnu M.
	 Každá hrana inciduje právě se dvěmi různými stěnami a každá stěna je tvořena minimálně třemi hranami. Potom platí
	 \begin{equation}
	 \label{p11}
	  F \leq \frac{2h}{3}
	 \end{equation}
	
	Nyní můžeme z \ref{eq:euler} vyjádřit \textit{s} a dosadíme do něj \ref{p11}, dostaneme
	
	\begin{equation}
	 \frac{2h}{3} \geq 2 - V + E
	\end{equation}

	Jednoduchými úpravami se dostáváme k původní rovnici
	\[
	 h \leq 3v -6
	\]	
	\end{proof}

	\begin{dusledek}
	\label{dusl:mnohosten}
	 Nechť M je konvexní mnohostěn. Potom M má $\mathcal{O}(V)$ stěn a $\mathcal{O}(V)$ hran.
	\end{dusledek}

	Nakonec je ještě důležité zadefinovat dva pojmy, které budou využívané u popisu jednotlivých algoritmů.
	\begin{definition}
	 Nechť body $a$, $b$, $c$ jsou body ležící v prostoru $\mathbb{R}^3$, potom tyto body nazveme \textit{kolineární}, pokud leží na jedné přímce. 
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
	 Nechť body $a$, $b$, $c$, $d$ jsou body ležící v prostoru $\mathbb{R}^3$, potom tyto body nazveme \textit{koplanární},
	 pokud leží v jedné rovině. Zároveň dvě stěny mnohostěnu jsou \textit{koplanární}, pokud leží ve stejné rovině.
	\end{definition}

 	V dalším textu budeme užívat
 	značení $n$ pro počet vstupních bodů algoritmu $h$ pro počet bodů tvořících výsledkou konvexní obálku.
	
	%slozitost.. odkazat na mituru rict ze u 3d to neni tak snadne
	
    \section{Dolní hranice složitosti}
	Při porovnání efektivity a výkonu algoritmu se jako základní ukazatel využívá dolní hranice jejich složitosti. 
	U algoritmů pro nalezení konvexní obálky v $\mathbb{E}^2$ platí, že dolní hranice jejich složitosti je v nejhorším případě
	minimálně taková, jakou mají algoritmy na řešení řazení reálných čísel \cite{mitura}.
	Pro řazení reálných čísel platí, že zatím neznáme algoritmy pracující rychleji, než v čase $\mathcal{}{O}(n \log{n})$, a proto
	můžeme říci, že algoritmy pro hledání konvexní obálky pracují v čase $\Omega(n \log{n})$. Toto ovšem platí pouze u algoritmů,
	kde všechny vstupní body leží na obálce. Pokud všechny body na obálce neleží, byly nalezené algoritmy, jejichž horní hranice složitosti je 
	$\mathcal{O}(n \log{h})$. Algoritmy, jejichž složitost zavisí na jejich výstupu, nazýváme \textit{output-sensitive}, neboli 
	\textit{citlivé na výstup}, opakem jsou pak algoritmy \textit{necitlivé na výstup}. U algoritmů pro nalezení konvexní obálky se setkáváme s 
	oběma typy.
	
	Jak již bylo řečeno v úvodu, pokud chceme nalézt konvexní obálku v $\mathbb{E}^3$, nejrychlejší algoritmy pracují v čase $\mathcal{O}(n \log{h})$.
	Podobný důkaz pro dolní hranici složitosti jako u algoritmů v $\mathbb{E}^2$ jsem ale bohužel nenašel.
	
	
\chapter{Softwarové a hardwarové aspekty}
V této kapitole budou popsané softwarové a hardwarové aspekty mé práce. Budou zde popsány použité knihovny, datové struktury a existující řešení.

\section{Použité technologie}
  V mé práci jsem se rozhodl algoritmy implementovat samostatně, ne v podobě knihovny, jako
  v případě kolegy Mitury \cite{mitura}. Zároveň jsem přemýšlel o rozšíření jeho práce, nakonec jsem z ní ale pouze vycházel. Má implementace 
  byla vyvíjena pod operačním systémem GNU/Linux a na něj je i cílená. Instalační příručka, potřebné technologie a popis použití je uveden na konci práce.
  Přestože je implementace realizována pod GNU/Linux, není vyloučené ani použití pod jiným operačním systémem. 
  
  \subsection{Programovací jazyk}
  Pro implementaci jednotlivých algoritmů byl zvolen programovací jazyk C\texttt{++}. Jedná se o nízkoúrovňový programovací jazyk, z tohoto důvodu
  by měl poskytovat dostatečně dobrý výkon, lepší, než jazyky vysokoúrovňové, a to z důvodu nižší režie, možnosti optimalizovat program na nižší
  úrovni a možnosti využít automatické kompilátorové optimalizace. Jazyk C\texttt{++} je často využíván v oblastech výpočetní geometrie a v odvětvích využívajících
  rychlé geometrické výpočty, jako je herní průmysl nebo grafické aplikace.

  \subsection{Použité knihovny}
  Samozřejmostí moderního programování je využití knihoven pro zjednodušení práce. Jejich hlavní výhodou je odladěnost a optimální výkon.
  V mojí práci jsem nejčastěji využíval kontejnery z STL knihovny C\texttt{++} \cite{cpp:stl}. Nejčastěji využívaným kontejnerem byl bezesporu \textit{vector}, ulehčující práci s poli. Využit byl ve všech algoritmech, převážně
  pro postupné ukládání stěn, hran a vrcholů, nalezených v průběhu daného algoritmu. Dále byl využíván kontejner \emph{set} pro práci s množinami.
  Kromě STL knihovny byla využita knihovna \emph{algorithm} \cite{cpp:algorithm}, resp. funkce \emph{sort} pro řazení polí z ní dostupná. Dále jsem
  využíval pro matematické výpočty knihovnu \emph{cmath} \cite{cpp:math}. Tato knihovna ovšem neobsahuje funkce pro výpočty geometrie (například funkce
  pro skalární součin vektorů, vektorový součin), tyto funkce byly převzaty z práce kolegy Mitury \cite{mitura} a doplněné o další potřebné. Pro paralelizaci
  byla následně použita knihovna \emph{OpenMP}
  \subsection{OpenMP}
  Knihovna \emph{OpenMP} je knihovna pro paralelní programování v jazycích Fortran, C a C\texttt{++}. Důvod použití \emph{OpenMP} je výrazně jednodušší použití
  oproti základní knihovně pro paralalelní programování v C\texttt{++} \texttt{pthread.h}, implementující standard POSIX. Hlavním důvodem paralelizace
  je rozložení práce mezi několik jader procesoru a tím zrychlení běhu daného algoritmu. 
  
  \begin{definition}
   \emph{Zrychlení} $S$ definujeme jako poměr doby běhu neparalaleního algoritmu $T_{old}$ oproti době běhu jeho paralelní verze $T_{new}$.
   \[
    S = \frac{T_{old}}{T_{new}}
   \]
  \end{definition}

  Ne vždy ovšem paralelizace vede ke zrychlení. Pokud je $S < 1$, mluvíme o \emph{zpomalení}. V průběhu paralelního algoritmu může vznikat \emph{časově
  závislá chyba}, způsobená současným čtením ze stejného paměťového úseku a zápisem do něj z různých vláken programu. To s sebou přináší možné
  chyby jako čtení z již neplatné adresy, zápis na neplatnou adresu nebo čtení nesprávné hodnoty způsobené současným zápisem. Pro eliminaci
  těchto chyb je třeba v programu definovat takzvané \emph{kritické sekce}, což jsou bloky kódu, do kterých v jednu chvíli může přistupovat pouze jedno vlákno.
  
  \paragraph{Možnosti OpenMP}\mbox{}

  Knihovna OpenMP nabízí širokou škálu nástrojů nejen pro paralelizaci. Využívána byla například funkce pro měření času běhu algoritmu.
  Pro paralelizaci nabízí OpenMP několik možností, nejdůležitější z nich si nyní uvedeme. Jejich společným znakem je direktiva \texttt{\#pragma omp}, která
  překladači říká, že nyní bude využíváno OpenMP.
  
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Direktiva \texttt{for}} Slouží pro paralelizaci cyklů přiřazením jedntlivých iterací vláknům. Způsob, jakým jsou iterace přidělovány
   je definován klauzulí \texttt{schedule}. Mezi hlavní možnosti patří statické plánování, které iterace naplánuje vláknům ještě před samotným cyklem,
   případně plánování dynamické, které iterace přiděluje za běhu. To je náročnější na režii, ale často umožňuje rovnoměrnější využití vláken.
   \item \textbf{Direktiva \texttt{task}} Vytvoří novou úlohu, která se následně uloží do takzvaného \emph{taskpoolu}, odkud si ji mohou vlákna
   vybrat a následně vykonat. Direktivou \texttt{taskwait} se dá definovat místo v programu, kde se čeká na dokončení všech úloh. 
   Nejčastěji je využívána pro rekurzivní algoritmy.
   \item \textbf{Direktiva \texttt{section}} Funguje podobně jako \texttt{task}, danému bloku kódu přiřadí nové vlákno. Má výrazně nižší režii než
   \texttt{task}, z důvodu chybějící nutnosti režie \emph{taskpoolu}. 
  \end{itemize}

\section{Existující řešení}
  V současnosti existuje několik implementací algoritmů pro nalezení konvexní obálky ve 3D prostoru. Přesto ale uvedu pouze dvě, z důvodu, že jsou
  nejznámější a hlavně řádně otestované. 
  
  \begin{itemize}
   \item \textbf{QHull} \cite{qhull} Jedná se o asi nejznámější open-source knihovnu, implementuje algoritmus \emph{QuickHull} a pracující v libovolné dimenzi.
   Kromě něj obsahuje spoustu dalších
   nástrojů, jako například modul \texttt{rbox}, umožňující generování bodů v dané dimenzi.
   \item \textbf{CGAL} \cite{cgal} Tato knihovna umožňující stejně jako \emph{QHull} nalezení konvexní obálky v libovolné dimenzi. Pro body v prostoru $\mathbb{R}^3$ využívá algoritmu \emph{QuickHull}.
   Knihovna je vyvíjena jako jako open-source pod licencemi GPL/LGPL.   
  \end{itemize}
  
  Kromě těchto dvou knihoven existují ještě další implementace, mezi hlavními zmíním implementaci \emph{QuickHullu} v Javě \cite{qhulljava} a implementaci
  inkrementálního algoritmu z knihy \cite{cgic}. 

 % \subsection{Verzovací systém}
 % V průběhu implementace jsem využíval verzovací systém \textit{Git}\cite{git} vyvinutý Linusem Torvaldem. Tento verzovací systém je v dnešní době 
 % výrazně nejpopulárnějším a nejpoužívanějším \cite{gitCompared}. Je využíván na mnoha známých projektech, mezi největší patří například samotný
 % kernel Linuxu. Hlavní výhody \textit{Gitu} spočívají v dobrém zpracování nelineárního vývoje softwaru, rozděleného mezi několik lidí nebo týmů. 
 % \textit{Git} poskytuje kvalitní nástroje pro práci v oddělených větvích a především k jejich slučování. Přestože se u této práce jednalo o malý projekt
 % zpracovávaný pouze mnou, byl \textit{Git} kvalitním a ne zbytečně složitým nástrojem, který mi pomohl projekt dobře verzovat. 
  
 % \subsection{BitBucket}
 % Kromě samotného \textit{Gitu} jsem převážně pro zálohování verzí využíval webovou službu \textit{BitBucket}, vytvořenou Jesperem Noehrem a vlastněnou
 % firmou \textit{Atlassian}\cite{bitbucket}. Tato služba nabízí webový hosting projektů využívajících verzovací systémy \textit{Git} a \textit{Mercurial}.
 % BitBucket je podobný známější službě \textit{GitHub}\cite{github}, jelikož jsem ale zvyklý používat BitBucket, zvolil jsem i pro svou implementaci ten.
 % Hlavní výhodu oproti GitHubu spatřuju v možnosti vytváření soukromých repozitářů i u neplaceného účtu, což GitHub nenabízí. 
  
  \section{Datové struktury}
  Jelikož jsem u každého implementovaného algoritmu vycházel z jiného zdroje, tak se lehce odlišují i využité datové struktury. Často byly využívány
  kontejnery z STL knihovny C\texttt{++} \cite{cpp:stl}. Jejich hlavní výhodou je odladěnost, měly by pracovat bezchybně a
  s optimálním výkonem.  
  
  \subsection{Reprezentace mnohostěnu}
  Jak správně reprezentovat mnohostěn pro co nejsnadnější práci, je v oblastech počítačové grafiky, geometrického modelování a výpočetní geometrie,
  důležitá otázka. Z tohoto důvodu vznikly různé návrhy datových struktur, které práci s mnohostěny usnadňují. Jeden z nich, konkrétně \textit{half-edge}
  struktura byla využita i v mé imlementaci.
  
  \subsubsection{Half-edge struktura}
  Jak již bylo řečeno, mnohostěn je tvořen \textit{vrcholy, hranami} a \textit{stěnami}. Každá hrana inciduje právě se dvěmi vrcholy a dvěma stěnami.
  Vrchol může náležet několika hranám a stěnám, vždy ale alespoň třem. V průběhu algoritmů je často potřeba iterovat přes všechny stěny, hrany nebo
  vrcholy. Také je často potřeba znát, s jakými stěnami hrana inciduje nebo jaké hrany či vrcholy tvoří stěnu. Vhodnou reprezentací, která nám
  umožňuje tyto informace uchovávat je \textit{half-edge} struktura. Hlavní rozdíl oproti naivní struktuře je rozdělení každé hrany na dvě s opačnou
  orientací, každou náležející jedné z incidujících stěn. To nám zároveň umožňuje stěny reprezentovat v uspořádání po, případně proti směru
  hodinových ručiček. Ukázka této struktury je na obrázku \ref{halfedge}.
  
    	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=0.55\textwidth]{obr/halfedge}
	 \caption{Ukázka half-edge struktury}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{gregorius}}	 
	 \label{halfedge}
	\end{figure}
  
  Pro každou stěnu si uchováváme jednu jeji hranu (na obrázku jako $e$). Jelikož hrany budou u každé stěny tvořit uzavřený kruhový spojový seznam, díky znalosti jediné
  hrany můžeme iterovat přes všechny hrany stěny. 
  
  Pro každou hranu si uchováváme informace o stěně, ke které patří \textit{Face(e)}, následující \textit{Next(e)} i předchozí hraně \textit{Prev(e)}
  této stěny a hraně protilehlé \textit{Twin(e)}. Dále je třeba znát
  koncový bod této hrany (vrchol, \textit{Head(e)}). Není třeba znát její počáteční bod \textit{Tail(e)}, ten můžeme najít jako koncový bod hrany přechozí. 
  
  Co se týče vrcholů, záleží, co za informace o něm budeme využívat. Můžeme si uchovávat seznam stěn, ke kterým patří, případně seznam hran, které
  z něj nebo do něj vedou. Tyto informace nejsou ale vždy potřebné, a proto záleží na konrétní implementaci, zda je využije nebo nikoliv. 
  
  \subsubsection{Další možné struktury}
  Mezi další často používané datové struktury pro reprezentaci mnohostěnů patří \textit{Winged-edge} struktura, která si pro každou hranu uchováváme
  své incidující stěny a svého předchůdce a následníka na obou těchto stěnách. Tyto následníci a předchůdci tvoří jakási \textit{křidýlka} (anglicky \textit{wings})
  této hrany, od toho také název této struktury. Složitější strukturou, kterou jsem se do detailu nezabýval, je ještě \textit{quad-edge} struktura \cite{quadedge}.
  

%todo
%knihovny, kriticka sekce, hotova reseni, openmp, testovaci data
\chapter{Algoritmy pro nalezení konvexní obálky ve 3D}
\label{chap:znameAlgoritmy}

  V této kapitole budou popsány některé známé algoritmy pro nalezení konvexní obálky v $\mathbb{E}^3$, zároveň bude i řečena a dokázána jejich složitost,
  případně bude odkázáno na literaturu, kde se důkaz složitosti nachází.
  
  Některé z těchto algoritmů, jako je například \textit{Jarvis march} \ref{sec:jarvis} nebo \textit{QuickHull} \ref{sec:quickhull} jsou rozšířením
  své 2D verze. Algoritmy pracující v prostoru $\mathbb{E}^2$ v této práci však popisovat nebudu, budu ovšem vycházet z popisu uvedeného v práci kolegy 
  Mitury \cite{mitura}.
  
  \section{Jarvis March}
  \label{sec:jarvis}
  
   Jedná se o jeden ze základních algoritmů pro hledání konvexní obálky, též často referovaný jako \textit{Gift Wrapping} (balení dárků), který byl představen
   ve své 2D verzi představen v roce 1973 R. A. Jarvisem \cite{jarvis} a dosahoval rychlosti $\mathcal{O}(nh)$. Ovšem již v roce 1970 byl Donaldem Chandem
   a Shamem Kapurem ukázán algoritmus pracující v libovolném prostoru, ovšem se složitostí $\mathcal{O}(n^2)$ \cite{afcp}. Jarvisův algoritmus byl
   založen právě na algoritmu Chanda a Kapura. 
  \subsection{Popis algoritmu}
  Jak již bylo řečeno, tento algoritmus je rozšířením své 2D verze. Narozdíl od ní ovšem nehledáme strany mnohoúhelníku, nýbrž stěny mnohostěnu.
  
  Na začátku tohoto algoritmu je třeba najít úsečku, ležící na nějaké jeho stěně (hranu nějaké jeho stěny). Máme jistotu, že extrémní body (s maximální 
  hodnotou souřadnice \textit{x, y} nebo \textit{z}) bude ležet na konvexní obálce a bude jedním z jejích vrcholů. Označme si \textit{M} vstupní 
  množinu všech bodů. Lineárním průchodem všech těchto bodů najdeme bod s nejmenší hodnotou souřadnice \textit{y}. Označme ho \textit{a}.
  Nyní zbývá nalézt druhý bod úsečky. Označme si \textit{R} rovinu, která prochází bodem \textit{a} a má normálový vektor $(0,1,0)$. 
  Pro všechny body z $M \setminus \{a\}$ spočítáme úhel svírající s rovinou \textit{R} v bodě \textit{a}. Bod, který svírá úhel nejmenší bude 
  druhý bod hledané úsečky. Pokud takových bodů nalezneme více, vybereme libovolný, výsledný bod označíme \textit{b}. 
  
  Pro nalezení první stěny hledaného mnohostěnu je třeba najít ještě jeden bod, označme ho \textit{c}. Označme si $R'$ rovinu
  určenou body \textit{a, b, c}. Bod \textit{c} bude takový bod, pro který platí, že všechny ostatní body z $M \setminus \{a,b,c\}$ budou ležet 
  ne jedné pevně zvolené straně roviny $R'$ a nebo přímo na ní (tyto body jsou \textit{koplanární -- ležící na stejné rovině} s body \textit{a,b,c}). 
  Tento krok provedeme opět lineárním průchodem všech bodů kromě \textit{a,b}, přičemž na začátku si zvolíme za \textit{c} první bod, na který
  průchodem narazíme (tím vytvoříme rovinu $R'$) a pokud při průchodu zbylých bodů narazíme na nějaký, který neleží na dané straně $R'$, zvolíme 
  tento bod jako nové $c$.
  
  Pokud při průchodu narazíme na nějaký bod ležící na stejné rovině jako body $a,b,c$, uložíme si ho do množiny $X$. Tato množina bude představovat
  body, jež mohou tvořit aktuálně hledanou stěnu. Obsah této množiny smažeme, jakmile najdeme nový bod $c$. Jakmile dokončíme hledání bodu $c$, je
  potřeba najít hledanou stěnu. Víme, že ji budou tvořit některé nebo všechny body množiny $X \cup \{a,b,c\}$. Pro nalezení hledané stěny tyto body
  promítneme do prostoru $\mathbb{R}^2$ a najdeme jejich konvexní obálku některým algoritmem pro hledání obálky v $\mathbb{R}^2$. Tyto nalezené body
  budou tedy tvořit mnohoúhelník -- jednu stěnu hledané obálky a budou seřazené proti směru hodinových ručiček (pokud tak bude nastaven algoritmus pro hledání obálky v 
  $\mathbb{R}^2$). Označíme ho jako $Z$. 
  
  Jelikož každá hrana mnohostěnu inciduje právě se dvěma jeho stěnami, pro každou stranu nalezeného mnohoúhelníka zbývá najít ještě jednu stěnu. 
  V průběhu algoritmu si budeme udržovat dvě množiny hran -- $fresh$ a $closed$. Jakmile dokončíme hledání jedné stěny, všechny její hrany, které neleží
  v množině $closed$ uložíme do množiny $fresh$. Pokud se v této množině přidávaná hrana již nachází, z množiny ji vyřadíme a přidáme do množiny $closed$.
  Nyní pro každou hranu z množiny $fresh$ opakujeme stejný postup (hledání bodu $c$), dokud množina $fresh$ nebude prázdná. Jakmile bude prázdná, algoritmus
  ukončíme. 
  
  Pseudokód algoritmu je uveden níže \ref{pseudoJarvis}.\newpage
  \begin{algorithm}[h!]
     \caption{Jarvis March}
     \label{pseudoJarvis}
   \begin{algorithmic}[1]
    \STATE $t \leftarrow findInitialTriangle()$ 
    \STATE $Q \leftarrow \{(t_0, t_1), (t_1, t_2), (t_2, t_0)\}$
    \STATE $H \leftarrow t$ 
    \WHILE{$Q \neq \emptyset$}
      \STATE $e \leftarrow Q.pop\_back()$
      \IF {$notProcessed(e)$}
	\STATE $q \leftarrow pointsWithMaxAngle(e)$ 
	\STATE $f \leftarrow grahamScan(q)$
	\STATE $H \leftarrow H \cup \{f\}$
	\STATE $Q \leftarrow edges(f)$ 
	\STATE $markProcessed(e)$ 
      \ENDIF
    \ENDWHILE
   \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  
  \subsection{Složitost algoritmu}
  \begin{veta}
   \label{veta:jarvisslozitost}
   Nechť vstupní množina bodů $M$ obsahuje $n$ bodů a mnohostěn tvořící její konvexní obálku má $h$ vrcholů. Potom složitost algoritmu \textit{Jarvis march}
   pro nalezení této obálky je $\mathcal{O}(nh)$.
  \end{veta}

  \begin{proof}
   Důkaz tohoto tvrzení je založen na důsledku \ref{dusl:mnohosten}. Nalezení prvních dvou bodů jsme schopni provést lineárním průchodem, tedy v čase $\mathcal{O}(n)$.
   Při tvorbě stěny je potřeba pro $n-2$ bodů zkontrolovat, na jaké straně roviny leží, toto je třeba udělat pro $\mathcal{O}(h)$ stěn, ležících na 
   výsledném mohostěnu. Dohromady tedy vychází složitost $\mathcal{O}(nh)$. 
   
   Ještě je třeba započítat složitost práce s množinami $fresh$ a $closed$. Přidání a mazání prvku v množině je možné uskutečnit v čase $\mathcal{O}(\log{n})$ \cite{cpp:set}, kde 
   $n$ je počet prvků množiny. V našem případě může být množina velká maximálně tolik, kolik je hran, což je podle důsledku \ref{dusl:mnohosten} $\mathcal{O}(v)$.
   Složitost práce s množinou je tedy maximálně $\mathcal{O}(\log{h})$. S množinou pracujeme v každém průchodu, celkově tedy práce s množinami zabere 
   $\mathcal{O}(n\log{h})$ času.
   
   Společně dostáváme složitost $\mathcal{O}(n) + \mathcal{O}(nh) + \mathcal{O}(n\log{h}) = \mathcal{O}(nh)$. Algoritmus \textit{Jarvis march} je tedy
   \textit{citlivý na vstup}, pokud by všechny vstupní body ležely na konvexní obálce, jeho složitost by byla $\mathcal{O}(n^2)$.
  \end{proof}

  \label{subsec:jarvispopis}
  
  \section{Algoritmus Divide and Conquer}
  \label{section:divide}
  Jak bylo řečeno v úvodu, spodní hranice složitosti pro konstrukci konvexní obálky v $\mathbb{E}^3$ je $\Omega(n\log{n})$, stejně tak jako v $\mathbb{E}^2$.
  Přirozeně nás tedy zajímá algoritmus, který této složitosti dosahuje. Přestože bylo řečeno, že některé algoritmy se dají rozšířit z $\mathbb{E}^2$ do $\mathbb{E}^3$,
  jediný algoritmus, který dosahuje optimální časové složitosti $\mathcal{O}(n\log{n})$, je algoritmus představený v roce 1977 Francem P. Preparatou a
  S. J. Hongem \cite{preparataHong} \cite{cgic}. Tento algoritmus nakonec pro svou náročnost nebyl implementován, místo něj jsem pro implementaci vybral
  algoritmy popsané dále \ref{sec:incremental} \ref{sec:quickhull}. Přesto jen tento algoritmus zajímavý, proto poskytneme alespoň jeho popis.
  
  \subsection{Popis algoritmu}
  Algoritmus \textit{Divide and Conquer} je založen na stejném principu jako jeho 2D verze. 
  
  Na začátku algoritmu je potřeba body seřadit na základě jedné ze souřadnic. Vybereme například souřadnici \textit{x}. Dále body rekurzivně 
  rozdělíme do dvou skupin, sestrojíme konvexní obálku těchto skupin (jamile máme malé množství bodů, je možné sestrojit obálku za použití nějakého
  z ostatních algortimů, popříadě metodou \textit{brute force}) a následně provedeme jejich sloučení. Abychom splnili podmínku pro časosovou náročnost
  $\mathcal{O}(n\log{n})$, musí sloučení proběhnout v čase $\mathcal{O}(n)$. Jelikož se většina práce algoritmu odehrává ve fázi sloučení, budeme se
  nyní soustředit na ni. 
  
  Nechť $A$ a $B$ jsou konvexní obálky, které chceme sloučit. Konvexní obálku $A \cup B$ budou tvořit stěny tvořící objekt připomínající válec bez podstav,
  jak je vidět například na obrázku \ref{merge}. 
  
  	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/merge}
	 \caption{Sloučení dvou konvexních obálek}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgic}}	 
	 \label{merge}
	\end{figure}

  
  Počet těchto nově přidaných stěn bude závislý lineárně na velikosti $A$ a $B$. Každá nově přidaná stěna využívá alespoň jednu hranu z $A$ nebo $B$, 
  takže počet přidaných stěn bude maximálně tolik, kolik je hran. Tudíž spojení $A \cup B$ se dá dosáhnout v čase $\mathcal{O}(n)$ za předpokladu, že 
  přidání nové stěny trvá konstantní čas. 
  
  Sloučení $A$ a $B$ začíná nalezením nějaké hrany, která je propojuje, nazvěme ji $e$. To se dá dosáhnout promítnutím $A$ a $B$ do roviny a využitím algoritmu pro hledání
  spodního tangentu dvou mnohoúhelníků. Tento algoritmus se využívá i ve 2D verzi \textit{Divide and Conquer} a je popsán například v \cite[str. 94--96]{cgic}.
  V další části využijeme algoritmu \textit{Gift Wrapping} \ref{sec:jarvis} a obalujeme $A$ a $B$ rovinou procházející $e$, dokud nenarazíme na bod ležící
  na $A$ nebo $B$. To nám vytvoří první stěnu. Nyní v obalování pokračujeme, dokud nenarazíme opět na $e$. V tu chvíli máme vytvořené sloučení $A$ a $B$,
  ještě je však třeba zbavit se stěn ležících uvnitř tohoto sloučení -- některých z původních stěn $A$ a $B$. Průběh obalování demonstruje obrázek \ref{obalovani}.
  
    	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics{obr/obalovani}
	 \caption{Sloučení dvou konvexních obálek}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgic}}	 
	 \label{obalovani}
	\end{figure}  	
  Stěny, které je třeba odstranit, jsou stěny $A$, jež jsou viditelné z nějakého vrcholu $B$ a naopak. Bohužel algoritmus nedokáže tyto stěny za chodu
  detekovat, dokáže ale detekovat hrany, se kterými tyto stěny incidují -- to jsou hrany, které nalezneme obalováním ve fázi sloučení, ležící buď na 
  $A$ nebo $B$, v obrázku \ref{merge} označeny tučně. Stačí tedy zkontrolovat stěny incidující s těmito hranami a viditelné stěny odstranit. \footnote{Detekce viditelných stěn bude využita i v algoritmu \textit{QuickHull},
  kde byla implementována a bude tedy popsána v sekci \ref{sec:incremental}.}
  
  Z důvodu naročnosti nebyl tento algoritmus implementován a kvůli tomu ani jeho popis nebyl tak detailní, přesto a možná právě proto lépe pochopitelný.
  Pro detaily odkazuji na původní práci Preparaty a Honga \cite{preparataHong}, kde jsou všechny kroky popsány detailně, zároveň s důkazem složitosti
  tohoto algoritmu. 
  

  \section{Inkrementální algoritmus}
  \label{sec:incremental}
  Další z algoritmů, který je rozšířením své 2D verze \cite[str. 88--91]{cgic}, který je občas též nazývaný metodou \textit{beneath--beyond}, pokud se 
  jedná o jeho rozšíření do více dimenzí. Byl prvně představen v roce 1984 Michaelem Kalleyem \cite{cichar}. Jeho základní varianta dosahuje
  složitosti $\mathcal{O}(n^2)$.
  
  \subsection{Popis algoritmu}
  Tento algoritmus spočívá v postupném přidávání bodů do částečně hotové obálky. V každém kroku přidáváme jeden bod, nechť $H_i$ je obálka 
  tvořená v $i$--tém kroce a $p_i$ bod, který v tomto kroce přidáváme, potom $H_i \leftarrow H_{i-1} \cup p_i$. V každém kroku mohou nastat dvě situace
  -- buď je přidávaný bod $p_i$ uvnitř mnohostěnu $H_{i-1}$ nebo mimo něj. V prvním případě bod $p_i$ nemusíme dále zpracovávat, v druhém případě je třeba
  vytvořit novou obálku, ve které bude $p_i$ jedním z vrcholů. 
  
  Zda bod leží uvnitř mnohostěnu nebo mimo něj je možné zjistit stejným způsobem jako u 2D verze algoritmu. 
  
  \begin{veta}
   Bod $p$ leží uvnitř mnohostěnu $M$ pokud se nachází na kladné straně každé roviny určenými stěnami mnohostěnu $M$. 
  \end{veta}
  
  Pro to, abychom zjistili, na jaké straně roviny bod leží, využijeme vzorce pro objem čtyřstěnu, vyjádřeného pomocí determinantu. 
  
  \begin{lemma}
   Nechť $\textit{a,b,c,d}$ jsou body v prostoru $\mathbb{E}^3$. Potom pro objem $\mathcal{V}$ čtyřstěnu tvořeného těmito body platí
   \[
    6\mathcal{V} = \begin{vmatrix}
                    a_0 & a_1 & a_2 & 1 \\
                    b_0 & b_1 & b_2 & 1 \\
                    c_0 & c_1 & c_2 & 1 \\
                    d_0 & d_1 & d_2 & 1 
                   \end{vmatrix}                   
   \]
  \end{lemma}
  
  Za předpokladu, že všechny stěny hledané konvexní obálky budeme reprezentovat body uspařádanými proti směru hodinových ručiček, můžeme tvrdit
  následující. 
  
  \begin{lemma}
   Nechť \textit{R} je rovina v $\mathbb{E}^3$ určená body $\textit{a,b,c}$ uspořádanými proti směru hodinových ručiček a \textit{d} bod ležící mimo
   tuto rovinu. Potom objem $\mathcal{V}$ čtyřstěnu tvořeného body $\textit{a,b,c,d}$ je kladný, pokud body $\textit{a,b,c}$ jsou uspořádané podle 
   směru hodinových ručiček při pohledu z bodu $\textit{d}$ a záporný naopak.
  \end{lemma}
  
  \begin{dusledek}
   Nechť $\textit{n}$ je normálový vektor roviny $\textit{R}$, který má směr podle pravidla pravé ruky. Rovina $\textit{R}$ dělí prostor $\mathbb{R}^3$ na dva poloprostory $\textit{P}^+$ a 
   $\textit{P}^-$. Řekněme, že $\textit{n}$ směřuje do poloprostoru $\textit{P}^+$. Potom je objem $\mathcal{V}$ kladný, pokud bod $\textit{d}$ leží
   v $\textit{P}^-$ a záporný, pokud leží v $\textit{P}^+$.
  \end{dusledek}

  Tyto lemmata a důsledek můžeme též najít v \cite[str. 22-23]{cgic}
  
  Důsledek předchozí věty si můžeme ukázat na příkladu na obrázku \ref{ctyrsten}.
  
         \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics{obr/ctyrsten}
	 \caption{Čtyřstěn pro výpočet objemu}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgic}}	 
	 \label{ctyrsten}
	\end{figure}

  Vidíme, že body \textit{a,b,c} jsou při pohledu z bodu $d$ uspořádané po směru hodinových ručiček. Objem čtyřstěnu \textit{a,b,c,d} vychází
  \[
    6\mathcal{V} = \begin{vmatrix}
                    1 & 0 & 0 & 1 \\
                    0 & 1 & 0 & 1 \\
                    0 & 0 & 1 & 1 \\
                    0 & 0 & 0 & 1 
                   \end{vmatrix}                                      
   = -0\cdot1\cdot0 + 0 \cdot0\cdot0
     +0\cdot0\cdot0 - 1\cdot0\cdot0
     -0\cdot0\cdot1 + 1\cdot1\cdot1 = 1
  \]
  
  Normálový vektor roviny určené body \textit{a,b,c} směřuje směrem k nám, bod $d$ leží tedy v poloprostoru $P^-$.
   
 \
  
  Zda bod leží uvnitř mnohostěnu můžeme tedy zjistit tak, že vytvoříme čtyřstěn z každé stěny a  přidávaného bodu $p$ a spočítáme jeho objem. Pokud 
  budou všechny tyto objemy kladné%nebo záporné (záleží na implementaci orientace stěny)
  , můžeme říci, že bod leží uvnitř mnohostěnu. 
  %tento krok je zavisli na poctu sten, takze On
 
  Jak bylo řečeno, pokud bod $p$ leží uvnitř obálky, můžeme ho přeskočit a pokračovat na další iteraci. Pokud bod leží mimo, je třeba obálku upravit,
   a to přidáním nových stěn a odstraněním těch stěn ze staré obálky, které budou ležet uvnitř nové. To, které stěny budou ležet uvnitř můžeme zjistit
   jednoduše -- budou to stěny, které jsou viditelné z bodu $p$. Opět platí, že stěna $f$ je viditelná z bodu $p$ tehdy a pouze tehdy, když $p$ leží
   v kladném poloprostoru určeného rovinou $f$. $f$ je tedy viditelná, pokud čtyřstěn tvořený stěnou $f$ a bodem $p$ má záporný objem.
   
   Pro každou stěnu si tedy určíme, zda je viditelná z bodu $p$. Pokud není viditelná ani jedna stěna, bod $p$ leží uvnitř obálky a přejdeme na další
   iteraci. Pokud ne, je potřeba vytvořit nové stěny a smazat stěny, které by byly uvnitř nové obálky. Jak tyto stěny poznat již víme, zbývá zjistit,
   kam napojit stěny nové. Jedním z vrcholů každé nové stěny bude bod $p$. Zbylé dva body každé nové stěny budou tvořit koncové body hran incidujících
   s jednou stěnou viditelnou z bodu $p$ a jednou stěnou, která z bodu $p$ vidět není. Tyto hrany budou tvořit takzvaný \textit{horizont} (obrázek \ref{horizon}).
   
       	\begin{figure}[ht]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/incremental}
	 \caption{(a) Konvexní obálka $H_{i-1}$ před přidáním bodu v rohu (b) Konvexní obálka $H_{i}$}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgic}}	 
	 \label{incremental}
	\end{figure}
   
   
	\begin{figure}[ht]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/horizon}
	 \caption{Horizont a viditelné stěny (bíle)}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgaa}}	 
	 \label{horizon}
	\end{figure}
   
   
   Pseudokód inkrementálního algoritmu nalezenem níže:%\newpage
   
   \begin{algorithm}[H]
   
   \caption{Inkrementální algoritmus}
    \begin{algorithmic}
     \STATE $T \leftarrow findInitialTetrahedron()$  \COMMENT{points $p_1, p_2, p_3, p_4$}
     \STATE $H \leftarrow H \cup faces(T)$
     \FOR{$i=4, \hdots, n$}
      \FORALL{face $f \in H$}
      \STATE $V \leftarrow volume(f, p_i)$
	\IF{$V < 0$}
	\STATE $markVisible(f)$
	\ENDIF
      \ENDFOR
      
      \IF{any faces visible}
      \STATE $h \leftarrow findHorizon(H, p_i)$
      \FORALL{edge $e \in h$}
      \STATE $f \leftarrow createFace(e, p_i)$
      \STATE $H \leftarrow H \cup \{f\}$
      \ENDFOR
      \FORALL{$f \in visible(p_i)$}
      \STATE $H \leftarrow H-\{f\}$
      \ENDFOR
      \ENDIF
     \ENDFOR
     
    \end{algorithmic}
   \end{algorithm}

   
   \subsection{Analýza složitosti}
   \begin{veta}
       Nechť vstupní množina bodů $M$ obsahuje $n$ bodů. Potom složitost inkrementálního algoritmu pro nalezení konvexní obálky těchto bodů je $\mathcal{O}(nh)$.
   \end{veta}

   \begin{proof}
   Za použití důsledku \ref{dusl:mnohosten} víme, že iterace přes všechny stěny a hrany jsme schopni uskutečnit v čase $\mathcal{O}(n)$. V každém kroku 
   algoritmu přidáváme jeden bod, tedy dohromady $n$--krát musíme iterovat přes všechny stěny a hrany. Celková složitost je tedy $\mathcal{O}(n^2)$. 
   \end{proof}
   
   V sekci \ref{opti:incremental} ukážeme, že za použití vhodných struktur jsme schopni dosáhnout složitosti nižší. 
   
   \section{QuickHull}
   \label{sec:quickhull}
   \textit{QuickHull} je opět algoritmem, který je rozšířením své 2D verze. Podobně jako \textit{inkrementální algoritmus} přidává v každé iteraci jeden bod 
   do výsledné obálky. Tento algoritmus byl poprvé představen v roce 1995 \cite{qafch}.
   \subsection{Popis algoritmu}
   Na začátku algoritmu je potřeba nalézt co největší čtyřstěn, jehož hraniční body budou ležet na výsledné obálce. Abysme toho docílili, musíme
   nalézt 6 extrémních bodů, a to bodu s maximální a minimální hodnotou na souřadnicích \textit{x,y,z}. Z těchto šesti bodů vybereme dva, které jsou 
   od sebe nejdále, tyto dva body bodou tvořit první hranu hledaného čtyřstěnu, nazvěme si je \textit{a,b}. Dalším bodem čtyřstěnu bude bod, 
   který leží nejdéle od úsečky $\overline{ab}$. Tento bod nazvěme $c$. Posledním hledaným bodem bude bod nejvzdálenější od roviny určené body \textit{a,b,c}.
   Nyní z těchto čtyř bodů můžeme sestrojit čtyřstěn, který nám poslouží pro další práci algoritmu, nazvěme ho $M$. 
   
   Nyní budou všechny body přiřazeny nějaké stěně z $M$, vytvoříme \textit{seznam konfliktů} -- pro každou stěnu si vytvoříme seznam bodů, ze kterých
   je tato stěna viditelná. Stejně tak pro všechny body si vyvtoříme seznam stěn, které jsou z něj viditelné. Body, ze kterých není viditelná žádná stěna (
   body uvnitř čtyřstěnu) můžeme již zanedbat a nepracovat s nimi dále. Všechny čtyři stěny čtyřstěnu si uložíme na zásobník a pokračujeme do další fáze algoritmu.
   
   Ve druhé fázi algoritmu vždy vyjmeme jednu stěnu ze zásobníku (nazvěme ji $F$) a najdeme k ní nejvzdálenější bod z jejího \textit{seznamu konfliktů}, nazvěme ho $e$.
   Další průběh bude podobný jako v předchozím algoritmu. Opět musíme najít všechny stěny, které jsou viditelné z bodu $e$. Tentokrát ale stačí prohledávat
   pouze stěny sousedící se stěnou $F$. Dále opět musíme najít $horizont$ a vytvořit nové stěny spojující $horizont$ a bod $e$. Tento krok je stejný
   jako v předchozím algoritmu, a nebudu ho popisovat do detailu podruhé	. 
   
   Nakonec je potřeba aktualizovat \textit{seznam konfliktů}, protože se nyní na naší obálce vyskytují nové stěny. Zároveň odstraníme původní stěny,
   jež byly viditelné z bodu $e$, a to jak z obálky, tak i ze zásobníku. Nakonec na zásobník přidáme nové stěny a pokračujeme, dokud zásobník nebude 
   prázdný.
   
   Níže nalezneme pseudokód \emph{QuickHullu}:
   
   \begin{algorithm}[H]
   \caption{QuickHull}
    \begin{algorithmic}
     \STATE $T \leftarrow findInitialTetrahedron()$
     \STATE $H \leftarrow H \cup faces(T)$
     \FORALL{face $f \in H$}
      \STATE $assignPointsToFace(f)$
     \ENDFOR
     \STATE $Q \leftarrow \{f_1, f_2, f_3, f_4\}$
     \WHILE{$Q \neq \emptyset$}
     \STATE $f \leftarrow Q.pop\_back()$
     \STATE $p \leftarrow mostDistantPoint(f)$
     \STATE $h \leftarrow findHorizon(p)$
     \STATE $newFaces \leftarrow \emptyset$
     \FORALL{edge $e \in h$}
      \STATE $f_n \leftarrow createFace(e, p)$
      \STATE $h \leftarrow H \cup f_n$
      \STATE $newFaces \leftarrow newFaces \cup f_n$
     \ENDFOR
     \FORALL{$f \in visible(p)$}
      \STATE $H \leftarrow H-\{f\}$
     \ENDFOR
     
     \FORALL{face $g \in newFaces$}
     \STATE $assignPointsToFace(g)$
     \ENDFOR
     
     \FORALL{face $g \in newFaces$}
     \STATE $Q.push\_back(g)$
     \ENDFOR
     \ENDWHILE
     
    \end{algorithmic}
   \end{algorithm}

   
   \subsection{Analýza složitosti}
   Složitost algoritmu v prostoru $\mathbb{R}^3$ závisí, stejně jako například u algoritmu \textit{QuickSort} \cite{quicksort}, na pořadí přidávaných bodů.
   Stejně jako u něj může dosahovat složitosti $\mathcal{O}(n^2)$ v nejhorším případě, ale v průměrném případě dosahuje složitosti $\mathcal{O}(n \log{n})$.
   Toto závisí na tom, zda je průběh algoritmu \textit{vybalancovaný}. Definici a důkaz složitosti můžeme nalézt v původní práci Barbera a Dobkina \cite{qafch}. 
   
   \section{Další algoritmy}
   Kromě výše popsaných algoritmů jsem našel ještě jeden, založený na algoritmu \emph{Divide and Conquer} a jedná se o jeho minimalistickou verzi
   vytvořenou Timothy M. Chanem jako studijní materiál pro \emph{University of Waterloo}. Přestože je tento algoritmus implementovaný na pouze
   přibližně 100 řádek kódu, není triviální a jeho popis je možné nalézt v \cite{chanminimalist}.
   
   
  %todo pridat obrazky, rici ze to jde pouze v triangulaci
 
  %todo definovat protismer, incidenci?http://stackoverflow.com/questions/14370636/sorting-a-list-of-3d-coplanar-points-to-be-clockwise-or-counterclockwise
 
  \chapter{Optimalizace}
  V této kapitole budou popsány možné optimalizace algoritmů z kapitoly \ref{chap:znameAlgoritmy} a analyzována možnost jejich paralelizace.  
  
%   \section{Optimalizace}
%   V této sekci bude popsána optimalizace jednotlivých algoritmů oproti své naivní verzi. Jak bude vidět, u některých jsou možnosti optimalizace 
%   větší (optimalizace sníží asymptotickou složitost algoritmu), u jiných menší (optimalizace zrychlí algoritmus jen lehce, například eliminací zbytečných
%   operací). 

  \section{Obecné optimalizace}
  \label{opti:obecne}
  Mezi obecné optimalizace, které můžeme použít u všech algoritmů, patří eliminace zbytečných matematických operací. Pro příklad je možné u geometrických
  vzorců často eliminovat vůpočet odmocniny, například při výpočtu vzdálenosti dvou bodů $a$ a $b$ ($|ab| = \sqrt{{a_x - b_x}^2 + {a_y - b_y}^2 + {a_z - b_z}^2}$)
  nebo při výpočtu velikosti vektoru $v$ ($|v| = \sqrt{{v_x}^2 + {v_y}^2 + {v_z}^2}$).
  
  Pokud nepotřebujeme znát přesnou hodnotu, ale pouze porovnáváme hodnoty mezi sebou, je možné odmocniny vynechat a porovnávat hodnoty umocněné na druhou.
  Důvod pro tuto optimalizaci je náročnost operace odmocnění. Podobnou optimalizací je vynechání výpočtu velikosti úhlu přes hodnotu funkce kosinus, ale
  porovnávání samotných kosinů. Tato optimalizace bude popsána dále u algoritmu \emph{Jarvis March}. 
  
  Kromě optimalizace matematických operací byly algoritmy optimalizované na úrovni překladače zapnutím optimalizací při překladu. Využito bylo dvou:
  \begin{itemize}
   \item \texttt{-O3}: Zapne veškeré možné optimalizace na úrovni překladače, mezi které patří například \emph{loop unrolling} nebo vektorizace cyklů.
   \item \texttt{-ffast-math}: Povoluje optimalizace výpočtů při počítání s plovoucí desetinnou čárkou na úkor možného způsobení malých nepřesností výpočtu.
  \end{itemize}
 
  Ukázalo se, že přepínač \texttt{-O3} byl asi největší optimalizací mojí implementace, když například algoritmus \emph{Jarvis march} zrychlil více než
  pětkrát u velkých vstupů. To bude ukázáno v kapitole \ref{chap:vysledky} spolu s porovnáním jednotlivých algoritmů.
  
  \section{Jarvis March}
  \label{opti:jarvis}
  Stejně jako u 2D verze je vždy, když hledáme nový bod obálky, potřeba najít bod, aby nová stěna se stěnou zpracovávanou svírala co největší úhel. Platí,
  že úhel, který svírají dvě roviny je stejný, jako úhel, který svírají jejich normálové vektory. Dále platí, že úhel $\alpha$ mezi dvěma vektory $n$ a $m$ 
  můžeme spočítat takto: \[
                          \cos \alpha = \frac{ |n \cdot m|}{|n| \cdot |m|}\]
                          a tedy \[                          
                          \alpha = \arccos \frac{ |n \cdot m|}{|n| \cdot |m|}
                         \]
  Jelikož je nutné projít vždy všechny zbývající body, bylo by nutné v každém kroce počítan $\mathcal{O}(n)$-krát funkci $\arccos$. Tato funkce může zabírat
  až několik desítek cyklů procesoru, proto tento přístup není efektivní. 
  
  Při použití postupu uvedeného výše ovšem není potřeba počítat přesný úhel $\alpha$, postačí nám znát hodnotu $\cos \alpha$. Na obrázku \ref{cosinus} si
  připomeňme graf funkce kosinus. 
  
	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/cosinus}
	 \caption{Funkce kosinus}	 
	 \label{cosinus}
	\end{figure}
  Můžeme vidět, že na intervalu $ \left[0,\pi\right]$ je funkce klesající. Máme jistotu, že hledaný bod bude ležet právě v tomto intervalu, protože pokud by ležel mimo něj,
  obálka by nebyla konvexní. Proto stačí porovnávat pouze vypočítané hodnoty funkce kosinus -- čím bude menší, tím větší bude úhel mezi rovinami. 
  
  Přesto nakonec ani tento postup nebyl v mé implementaci použit a přestože se jeví jako nejjednodušší, od začátku jsem algoritmus implementoval
  tak, jak je popsáno v kapitole \ref{chap:znameAlgoritmy}, 
  tedy že pro nalezený bod musí všechny ostatní ležet na dané straně roviny určené tímto bodem a hranou, kterou aktuálně zpracováváme.
  Hlavním důvodem bylo, že již od začátku jsem vycházel ze zdroje \cite{mitura}, kde je tak algoritmus popsán. 
  
  \section{Inkrementální algoritmus}
  \label{opti:incremental}
  U inkrementálního algoritmu jsme si v kapitole \ref{chap:znameAlgoritmy} ukázali, že jeho složitost je $\mathcal{O}(n^2)$. Za použitím vhodných
  datových struktur se ale tento algoritmus dá výrazně urychlit. Tento postup se nazývá \textit{Randomizovaný inkrementální algoritmus} a byl představen
  v roce 1993 Raimundem Seidelem \cite{seidel}. Kromě využití vhodných struktur se zakládá na vytvoření náhodné permutace zbylých bodů po vytvoření
  prvního čtyřstěnu na začátku algoritmu.
  \
  \medskip
  
  V každém kroku algoritmu je potřeba zkontrolovat, které stěny jsou viditelné z nově přidávaného bodu. To znamená zkontrolování $\mathcal{O}(n)$ stěn v každém kroku.
  Ten ovšem můžeme urychlit ucháváním dodatečných informací.
  
  Budeme si uchovávat informace o tom, která stěna je viditelná z kterého bodu ve formě bipartitního grafu, kdy na jedné straně budou body, které jsme ještě 
  nezpracovali a na straně druhé budou stěny aktuální obálky. Nechť $H_i$ je obálka vytvořená v kroce $i$ přidáním bodu $p_i$. Potom pro každou jeji stěnu
  $f$ uchováváme množinu $P_{conflict}(f) \subseteq \{p_{i+1}, p_{i+2}, \hdots, p_{n}\}$ obsahující body, pro které je $f$ viditelná. Dále pro všechny
  body $p_t$, kde $t > i$ uchováváme množinu $F_{conflict}(p_t)$ obsahující stěny $H_i$, které jsou z bodu $p_t$ vidět. Tento graf nazvěme \textit{grafem
  konfliktů}. Dále bod $p \in P_{conflict}(f)$ budeme nazývat, že je \textit{v konfliktu} se stěnou $f$. Tento název je odvozen od faktu, že v jedné konvexní obálce nemůže být 
  zároveň bod $p$ vrcholem a $f$ stěnou. Množiny $P_{conflict}(f)$ a $F_{conflict}(p_t)$ budeme nazývat \textit{seznamy konfliktů}.
  
  Na obrázku \ref{conflictGraph} ilustrujme ukázku grafu konfliktů. Můžeme vidět, že hrany v tomto grafu spojují uzly pro jednotlivé body a stěny, které jsou v konfliktu.
  Jinými slovy, je zde hrana mezi uzlem pro bod $p_t \in P$ a pro stěnu $f \in H_i$, jestliže $i<t$ a $f$ je viditelná z $p_t$. Při využití tohoto grafu konfliktů,
  můžeme pro daný bod $p_t$ množinu $F_{conflict}(p_t)$ nalézt v lineárním čase, stejně tak pro stěnu $f$ můžeme v lineárním čase nalézt množinu $P_{conflict}(f)$.
  Hlavní výhodou tohoto přístupu je, že ve chvíli, kdy budeme přidávat bod $p_i$ ke konvexní obálce $H_{i-1}$, nemusíme kontrolovat všechny stěny, zda jsou
  z tohoto bodu viditelné -- stačí najít $F_{conflict}(p_t)$ v grafu konfliktů. To u velkých obálek může přinést výrazné urychlení, za cenu režie spojené
  s aktualizací grafu konfliktů.
  	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=0.55\textwidth]{obr/conflictGraph}
	 \caption{Graf konfliktů}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgaa}}	 
	 \label{conflictGraph}
	\end{figure}

  Na začátku algoritmu po vytvoření prvního čtyřstěnu inicializujeme graf konfliktů, to lze udělat v lineárním čase průchodem všech zbylých bodů a 
  nalezením stěn, které jsou z nich viditelné. V každém dalším kroku je potřeba graf pozměnit. Při přidávání bodu $p_i$ do obálky odstraníme z grafu
  všechny uzly představující stěny viditelné z $p_i$ a hrany s nimi incidující. Dále odstraníme i uzel pro bod $p_i$ a přidáme uzly pro nové stěny 
  propojující $p_i$ a jeho horizont. Klíčový krok je nalezení seznamu konfliktů pro tyto nové stěny. Využijeme přitom následující věty.
  
  \begin{veta}
   Při přidávání nového bodu $p_i$ je pro aktualizaci grafu konfliktů potřeba prohledat pouze body, které vidí stěny  incidující s hranami tvořícími
   horizont bodu $p_i$.
  \end{veta}
  \begin{proof}
   Předpokládejme, že nově vytvořená stěna $f$ je viditelná z bodu $p_t, t>i$. Potom je z tohoto bodu viditelná i hrana $e$ tvořící stěnu $f$ a ležící
   naproti bodu $p_i$. Tato hrana je součástí horizontu bodu $p_i$ a byla součástí konvexní obálky $H_{i-1}$. Jelikož $H_{i-1} \subset H_i$, musela
   být hrana $e$ z bodu $p_t$ viditelná už v v kroce $i-1$. To je možné pouze v případě, pokud jedna ze dvou stěn incidujících s $e$ v $H_{i-1}$ byla
   viditelná z bodu $p_t$.
  \end{proof}
  
  Toto tvrzení můžeme ilustrovat na obrázku \ref{conflictGraphUpdate}. Pokud si stěny incidující s $e$ označíme $f_1$ a $f_2$, stačí tedy
  zkontrolovat body náležící do $P_{conflict}(f_1)$ a $P_{conflict}(f_2)$. Ještě zbývá dodat, že pokud je stěna $f$ koplanární se stěnou
  $f_1$, má stejný seznam konfliktů, jako $f_1$, a to samé platí i pro $f_2$.
  
    	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=0.55\textwidth]{obr/conflictGraphUpdate}
	 \caption{Přidání nové stěny}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{cgaa}}	 
	 \label{conflictGraphUpdate}
	\end{figure} 

  \subsection{Složitost algoritmu}
  Složitost takto upraveného algoritmu bude předpokládaná $\mathcal{O}(n\log{n})$. Složitost je pouze předpokládaná proto, že závisí na náhodné permutaci
  bodů vytvořené na začátku algoritmu. Stejně jako například \textit{QuickSort} má složitost $\mathcal{O}(n^2)$, jeho předpokládaná složitost v průměrném
  případě se uvádí také $\mathcal{O}(n\log{n})$ a je závislá na permutaci prvků ve vstupní množině. Důkaz složitosti randomizovaného inkrementálního algoritmu
  je netriviální a proto ho nebudu uvádět. Je možné ho najít například v \cite[str. 250--252]{cgaa}. 
  
  \section{QuickHull}
  \label{opti:quickhull}
  Hlavní optimalizací, jež bylo třeba udělat a která je zároveň potřebná, aby algoritmus fungoval správně, je slučování stěn. Problém spočívá v
  numerické nepřesnosti výpočtů při počítání s desetinnými čísly ve formátu plovoucí desetinné čárky \cite{wiki:float}. Tyto výpočty s sebou 
  přinášejí malé nepřesnosti, které v algoritmu mohou zapříčinit jeho nesprávnou funkčnost. Jeden z problémů, který může nastat, byl popsán již v
  původn práci Barbera a Dobkina \cite{qafch} a zároveň s ním i jeho řešení, spočívajícím právě ve slučování stěn. 
  
  Problém si ukážeme na obrázku \ref{quickhullmerge}. Z důvodu nepřesnosti se může stát, že stěny $F1$ a $F3$ jsou z bodu $P$ viditelné, zatímco $F2$
  nikoliv (bod $P$ leží nad $F1$ a $F3$, ale pod $F2$). Algoritmus nahradí stěny $F1$ a $F3$ novými, zatímco $F2$ zůstane na konvexní
  obálce, přestože tam být nemá.
  
      	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=0.55\textwidth]{obr/quickhullmerge}
	 \caption{Chybné stěny před sloučením}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{qafch}}	 
	 \label{quickhullmerge}
	\end{figure}

 Řešení tohoto problému spočívá v kontrole obálky na konci každé iterace -- pokud nalezneme stěny, které nejsou konvexní, sloučíme je. Pojmenujme
 si nové stěny podle hran, které by tvořili horizont bodu $P$, tedy $a-e$. Stěny $a,b,d,e$ budou spolu sdílet jednu hranu, jelikož víme, 
 že každá hrana musí incidovat právě se dvěmi stěnami, je třeba toto opravit. \emph{QuickHull} tuto chybu opraví nejdříve sloučením dvou nejbližších stěn--
 řekněme $b$ a $d$. Vrcholy stěn $F2$ a $c$ jsou obsaženy ve sloučené stěně $bd$ a tak je do ní sloučíme taky, vznikne stěna $bcd2$. Ta bude sousedit
 se dvěma stěnami (je důležité si uvědomit, že stěny $F1$ a $F3$ jsme již odstranili), a proto ji opět sloučíme s bližší z nich, řekněme $e$. Pokud
 následná stěna $bcde2$ bude konvexní se stěnou $a$, můžeme skončit. 
 
 Zda jsou dvě stěny konvexní lze zkontrolovat jednoduchým testem, ukázaným na obrázku \ref{convexityTest}. Řekněme, že máme stěny $F_{Left}$ a $F_{Right}$,
 které mají společnou hranu $e$. Pro obě tyto stěny nalezneme jejich \textit{centroidy} jako průměr všech jejich vrcholů, nazvěme je $c_{Left}$ a $c_{Right}$.
 Potom tyto stěny budou konvexní, pokud bude centroid $c_{Left}$ ležet pod rovinou stěny $F_{Right}$ a centroid $c_{Right}$ pod rovinou stěny $F_{Left}$.
 
       	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=0.7\textwidth]{obr/convexityTest}
	 \caption{Test konvexnosti stěn $F_{Left}$ a $F_{Right}$}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{gregorius}}	 
	 \label{convexityTest}
	\end{figure} 	
 	
 	
 \section{Fat Planes}
 \label{fatplanes}
 Jak již bylo řečeno u popisu optimalizace algoritmu \emph{QuickHull} \ref{opti:quickhull}, nepřesnost výpočtů v plovoucí desetinné čárce s sebou přináší
 problémy, které mohou narušit správnost nalezené konvexní obálky. Jeden z problémů, se kterým se setkáváme, je nesprávné určení bodů, které jsou
 koplanární s nějakou rovinou, případne dvou koplanárních rovin. Bod $p$ koplanární s rovinou $f$ může být chybně určen, jako že leží nad a nebo pod
 ní pouze kvůli nepřesnosti výpočtu. Z tohoto důvodu se při tvorbě konvexní obálky používají místo stěn takzvané \textit{fat planes}, neboli
 \textit{tlusté stěny}, aby se tomuto problému do co největší míry zamezilo. Řešení spočívá v použití malé odchylky $\varepsilon$ tak, že pokud bod
 bude ležet nad a nebo pod rovinou do vzdálenosti $\varepsilon$, budeme ho brát jako s touto stěnou koplanární. Ilustrujme si to na obrázku \ref{fatplane}.
        \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=0.7\textwidth]{obr/fatplane}
	 \caption{Fat planes}
	 \floatfoot{Převzato z \cite{gregorius}}	 
	 \label{fatplane}
	\end{figure}
 
 Nechť $F1$ je rovina jejíž normálový vektor směřuje směrem nahoru, bod $P$ ležící v prostoru a $s$ vzdálenost bodu $P$ od roviny $F1$.
 Potom:\[
        \begin{cases}
         s > \varepsilon & P \text{ leží nad rovinou } F1 \\
         s < -\varepsilon & P \text{ leží pod rovinou } F1 \\
         -\varepsilon \leq s \leq \varepsilon & P \text{ je koplanární s } F1
        \end{cases}
       \]

 Otázkou přirozeně zůstává, jakou zvolit hodnotu $\varepsilon$. Kolega Mitura ve své práci \cite{mitura} experimentálně našel hodnotu $1 \cdot 10^{-6}$,
 Tato hodnota ovšem nebere v úvahu vstupní data, v práci \cite{qafch} o \emph{QuickHullu} je uveden vzorec, který tento nedostatek odstraňuje a pracuje
 s maximálními absolutními hodnotami souřadnic vstupních bodů a strojovou odchylkou datového typu \textit{double}:
 \[
  \varepsilon = 3\left(max\left(|x|\right) + max\left(|y|\right)  + max\left(|z|\right)\right)\cdot double\_prec
 \]

 \section{Možnosti paralelizace}
 V této sekci zanalyzujeme možnosti, jak jednotlivé algoritmy paralelizovat, případně uvedeme důvod, proč paralelizace není možná.
 
 \subsection{Jarvis march}
 Na začátku algoritmu \emph{Jarvis march} hledáme nějaký extrémní bod, u kterého budeme mít jistotu, že bude ležet na obálce. Těchto bodů je maximálně šest,
 jedná se o body s maximální a minimální souřadnicí v každé dimenzi. Potom pro každý extrémní bod je možné vytvořit vlastní vlákno, které bude 
 obálku tvořit. Teoreticky je možné dosáhnout až lineárního zrychlení, pokud každé vlákno vytvoří stejně velkou část výsledné obálky. Důležité by bylo
 analyzovat kritické sekce, mezi které by patřil například přístup k množinám \textit{fresh} a \textit{closed} z důvodu, že by jedno vlákno mohlo 
 přidat hranu do množiny \textit{closed} zatímco jiné by ji tam hledalo a nemuselo by ji najít. Tímto by mohli vznikat některé stěny vícekrát. 
 
 \subsection{Inkrementální algoritmus}
 V každém kroku tohoto algoritmu je přidáván do obálky jeden bod, logicky by se tedy nabízela možnost v každém kroku přidávat paralelně více bodů
 najednou. Problém tohoto přístupu je v tom, že každý přidávaný bod může obálku modifikovat (a nebude pouze v případě, že bude ležet uvnitř ní).
 Z tohoto důvodu by bylo nutné modifikaci obálky (odstranění nepotřebných stěn a přidání nových) označit za kritickou sekci. To by zřejmě výrazné
 urychlení nepřineslo. Přesto by šlo paralalezivat některé části algoritmu, jako například výpočet viditelných stěn. Pro aktuálně zpracovávaný bod $p$
 by každé vlákno dostalo část stěn aktuální obálky a vypočítalo by, zda jsou z bodu $p$ viditelné či nikoliv. 
 Další možností, jak algoritmus paralelizovat je uchovávat si jedno speciální vlákno pro kontrolu bodů uvnitř obálky. Vlákno by běželo nezávisle na
 vláknu hlavním a jak by se postupně konstruovala obálka, stále by kontrolovalo, zda některý z ještě nevyužitých bodů neleží uvnitř ní. Pokud by nějaký
 takový našlo, označilo by ho pro hlavní vlákno jako nepotřebný a to by tento bod nemuselo již zpracovávat. S tímto přístupem by nebylo potřeba tvořit
 velké kritické sekce, protože toto vlákno by nemohlo tvořit falešně pozitivní výsledky (bod označený jako ležící uvnitř a přitom ležící mimo), a to
 z důvodu, že obálka se každým krokem zvětšuje, nemůže tedy nastat, že v kroku $i$ bude bod ležet uvnitř obálky a v kroku $t>i$ mimo ni. Mohlo by se stát,
 že pokud by se zrovna obálka modifikovala, tak by bod ležící uvnitř mohl identifikovat jako ležící mimo, to by ale nevadilo, protože by byl odhalen v
 dalším průchodu, případně hlavním vláknem.
 
 \subsection{QuickHull}
 Možnosti paralelizace jsou podobné jako u algoritmu inkrementálního. V průběhu \emph{QuickHullu} je vždy přidáván jeden bod, protože vždy vyjímáme ze zásobníku
 jednu stěnu a k ní hledáme nejvzdálenější bod. Bylo by tedy možné zpracovávat v oddělených vláknech vždy jednu stěnu ze zásobníku, ale stejně jako
 v předchozím případě přidáním bodu modifikujeme obálku, takže by byla nutná velká spolupráce mezi vlákny, proto tento postup nevidím jako užitečný.
 Opět bych viděl hlavní možnost paralelizace v hledání viditelných stěn pro aktuálně přidávaný bod, kdy by každé vlákno zpracovávalo část stěn a pro
 ně určilo, zda jsou viditelné či nikoliv. 
 
 %vygenerovat body do souboru, pustit na nich algos, zmerit jejich cas, ten ulozit do souboru, pustit s vice body etc 
 %hodit si tam treba soubor o 5 mil. bodu a menit tu jeho druhou linu a napsat tam jako by mel treba jen 1M, pak 2 etc
 
 
 %implementovat testovani
 %rbox 1000 B100 s n W1 D3 > in 1000 bodu s bounding box 100 ve 100% koule v d3, bez prvni radky 
  %W0 znamena ze to je na obalu, W1 ze to je vsude
  %O3 zrychluje az 10x
  
  %vim :w save :wq save quit... 
  %aktualizovat test, spustit, pretahnout results, prejmenovat o co slo..
  
 \chapter{Výsledky}
 \label{chap:vysledky}
  V této kapitole budou shrnuty výsledky mé práce, budou zde ukázány časy běhu jednotlivých algoritmů na různých typech dat. Následně budou porovnány
  jednotlivé algoritmy mezi sebou a budou srovnány s knihovnou \emph{QHull} \cite{qhull}.
  
  Testování probíhalo na fakultním serveru \texttt{STAR} s následující specifikací:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{CPU}: 2x Intel$^{\textregistered}$ Xeon$^{\textregistered}$ Processor E5-2620 v2 (15 MB Cache, 2.10 GHz, 6 fyzických jadier, 12 logických jadier s technológiou Hyper-Threading)
   \item \textbf{RAM}: 32 GB
  \end{itemize}

  Kompilace byla provedena překladačem GCC \cite{gcc}. Pro dosažení co nejlepších časů byl kód kompilován s optimalizacemi na úrovni kompilátoru, uvedenými
  v sekci \ref{opti:obecne}.
  
  Před samotným testováním bylo ještě potřeba otestovat, zda naše algoritmy pracují správně. 
  U implementovaných algoritmů byly tedy vytvořeny metody pro testování jejich správnosti. Tyto testy pracují s odchylkou $\varepsilon$ definovanou v sekci
 \ref{fatplanes}. Po vytvoření obálky se provádí kontrola její konvexity. Všechny stěny musí být konvexní, neboli nesmí obsahovat žádnou nekonvexní hranu.
 Konvixita stěn a hran byla definována u algoritmu \emph{QuickHull} \ref{opti:quickhull}, se započítáním právě odchylky $\varepsilon$ (pokud centroid jedné stěny
 leží nad rovinou druhé do vzálenosti menší než $\varepsilon$, jsou tyto stěny stále považovány za konvexní). 
 
 Samotný tento test by nebyl dostačující, protože by mohl vytovřit obálku menší, než jaká má ve skutečnosti být. Proto je třeba ještě otestovat, zda
 nějaký bod neleží mimo obálku. Proto je pro každou stěnu třeba zkontrolovat všechny body. Bod je považován mimo obálku, pokud jeho vzdálenost k nějaké
 stěně je větší než $10\varepsilon$. Tato tolerance je převzatá z práce \cite{qafch} o \emph{QuickHullu}, kde autoři i podobnou metodiku testování uvádějí.
 
 Posledním, ale možná nepotřebným testem je ještě kontrola Eulerovy rovnice \ref{eq:euler} a jejího důsledku \ref{veta:eulerdusl}.
  
  \section{Testovací data}
  V rámci testování jsem používal čtyři druhy testovacích dat. Ty byly generovány pomocí nástroje \texttt{rbox} z knihovny \emph{QHull} \cite{qhull}.
  Tato testovací data byla generována příkazem 
  \texttt{rbox N n [s] [Bx] [Wy]}
  \begin{itemize}
   \item \textbf{\texttt{N}} počet generovaných bodů 
   \item \textbf{\texttt{s}} generuje body v kouli, jinak v krychli
   \item \textbf{\texttt{Bx}} bounding-box; budou generovány body se souřadnicemi v intervalu $\left[-x,x\right]$
   \item \textbf{\texttt{Wy}} body budou distribuovány ve $100\texttt{y}\%$ od povrchu tělesa. Například pro \texttt{B0} budou body ležet na povrchu tělesa,
   pro \texttt{B1} budou kdekoliv uvnitř nebo na povrchu tělesa
  \end{itemize}
Generoval jsem tyto testovací sady dat:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Testovací data č. 1}: Body ležící kdekoliv uvnitř krychle
   \item \textbf{Testovací data č. 2}: Body ležící kdekoliv uvnitř koule
   \item \textbf{Testovací data č. 3}: Body ležící do 10\% od povrchu krychle
   \item \textbf{Testovací data č. 4}: Body ležící na povrchu koule
   
  \end{itemize}

 
  \section{Jednotlivé algoritmy}
  Nyní budou ukázány časy běhu jednotlivých algoritmů. Ze čtyř typů generovaných dat jsem si pro tento účel vybral data generované uvnitř koule, protože
  podle mého názoru mají z těchto čtyř typů nejobecnější charakter. 
  \subsection{Jarvis March}
  Jak bylo řečeno, v mé implementaci jsem použil verzi algoritmu popsanou v \ref{opti:jarvis}. 
  Čas běhu algoritmu v závislosti na velikosti vstupní množiny bodů ilustruje tabulka \ref{vykon:sphereW1}.
  Bohužel pro každou sadu generovaných dat se liší počet bodů tvořících výslednou obálku, jelikož
\texttt{rbox} toto nastavení nemá. Přesto můžeme vidět, že algoritmus odpovídá své předpokládané asymptotické složitosti.
  
  
%         \begin{figure}[h]
% 	 \centering
% 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/resultsSingle/Jarvismarch}
% 	 \caption{Výkon algoritmu \emph{Jarvis March}}	 
% 	 \label{vykon:jarvis}
% 	\end{figure}
 
\subsection{Inkrementální algoritmus}
  U inkrementálního algoritmu byla implementována jeho základní verze popsaná v \ref{sec:incremental}. Z toho vyplývá, že tento algoritmus bude
  kvůli své složitosti nejpomalejší ze všech tří algoritmů, které jsem testoval. To dokazuje i obrázek \ref{vykon:incremental}. Vidíme, že algoritmus
  dosahuje velmi vysokých časů už při velmi nízkém počtu bodů. Z časových důvodů jsem nestihl implementovat optimalizovanou verzi, popsanou v \ref{opti:incremental},
  která by měla dosahovat výrazně lepšího výkonu.
  
        \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/resultsIncr}
	 \caption{Měřené časy inkrementálního algoritmu pro všechna testovací data}	 
	 \label{vykon:incremental}
	\end{figure}
	

	
	\subsection{QuichHull}
Jak bylo popsáno, u algoritmu \emph{QuickHull} bylo pro správnou funkčnost potřeba implementovat slučování hran, proto jsem algoritmus implementoval tak,
jak je popsán v \ref{opti:quickhull}. Jak ukazuje tabulka \ref{vykon:sphereW1}, \emph{QuickHull} se ukázal jako výrazně nejrychlejší ze všech tří
implementovaných algoritmů. 
 
%         \begin{figure}[h]
% 	 \centering
% 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/resultsSingle/QuickHull}
% 	 \caption{Výkon algoritmu QuickHull}	 
% % 	 \label{vykon:quickhull}
% 	\end{figure}
	
\section{Celkové porovnání}
V této sekci ukážeme dobu běhů implementovaných algoritmů proti sobě na různých typech dat, popsaných v úvodu kapitoly. Zároveň budou algoritmy porovnány
s knihovnou \emph{QHull} \cite{qhull}. 
% Bohužel inkrementální algoritmus je natolik výrazně pomalejší, že pro něj budou muset výt vytvořeny samostatné grafy.
% Výkon na náhodném rozmístění bodů v kouli jsme si ukázeli v přechozí sekci. 
% Pro porovnání si ho můžeme ještě ilustrovat obrázkem \ref{vykon:sphereW1}.

Dobu běhu při na náhodném rozmístění vstupních bodů uvnitř koule ilustruje tabulka \ref{vykon:sphereW1}.

%         \begin{figure}[h]
% 	 \centering
% 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/sphereW1double}
% 	 \caption{Měřené časy algoritmů Jarvis march, QuickHull a knihovny QHull pro testovací data č. 2}	 
% 	 \label{vykon:sphereW1}
% 	\end{figure}
	
\begin{table}[width=\textwidth]
\catcode`\-=12
\centering
\caption{Měřené časy algoritmů Jarvis march, QuickHull a knihovny QHull pro testovací data č. 2}
\label{vykon:sphereW1}
\begin{tabular}{c|c|c|c|}
\cline{2-4}
                                 & \multicolumn{3}{c|}{Čas {[}s{]}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{počet bodů} & Jarvis March & QuickHull & QHull \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{100000}     & 1.103        & 0.062     & 0.040 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{200000}     & 3.165        & 0.125     & 0.080 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{300000}     & 5.742        & 0.194     & 0.110 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{400000}     & 8.997        & 0.263     & 0.140 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{500000}     & 12.324       & 0.345     & 0.170 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{600000}     & 16.328       & 0.407     & 0.200 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
	

Jako další typ dat jsem zvolil body ležící uvnitř krychle. Výkon ilustruje obrázek \ref{vykon:cubeW1}. Můžeme vidět například výrazně zlepšení u algoritmu
\emph{Jarvis march}, který si vysvětluji mnohem menším počtem bodů na obálce, než v případě koule.
Jelikož složitost inkrementálního algoritmu nezávisí na počtu bodů na obálce, tak u tohoto typu dat pracuje téměř stejně rychle,
jak ukazuje obrázek \ref{vykon:incremental}.

        \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/cubeW1double}
	 \caption{Porovnání algoritmů pro testovací data č. 1}	 
	 \label{vykon:cubeW1}
	\end{figure}

%         \begin{figure}[h]
% 	 \centering
% 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/CubeW1doubleInc}
% 	 \caption{Inkrementální algoritmus: body uvnitř krychle}	 
% 	 \label{vykon:cubeW1incr}
% 	\end{figure}

% 	
% \begin{table}[]
%  \catcode`\-=12
% \centering
% \caption{Doba trvání inkrementálního algoritmu pro testovací data č. 1 a č. 2}
% \label{vykon:sphereIncrW1W0}
% \begin{tabular}{c|c|c|}
% \cline{2-3}
% \multicolumn{1}{l|}{}            & \multicolumn{2}{c|}{čas {[}s{]}}         \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{počet bodů} & Testovací data č.1 & Testovací data č. 2 \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{10000}      & 0.873031           & 0.700269            \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{15000}      & 1.951821           & 1.552952            \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{20000}      & 3.395592           & 2.738681            \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{25000}      & 5.183321           & 4.387238            \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{30000}      & 7.388569           & 6.419978            \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{35000}      & 10.002007          & 9.008582            \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{40000}      & 13.016839          & 11.879423           \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{45000}      & 16.440945          & 15.163674           \\ \hline
% \multicolumn{1}{|c|}{50000}      & 20.212632          & 20.928178           \\ \hline
% \end{tabular}
% \end{table}


Třetím typem vstupních dat jsou body umístěné u povrchu krychle. Nezvolil jsem body ležící přímo na stěnách, protože u některých vstupů se algoritmus \emph{Jarvis
march} ani po dlouhé době (více než 5 minut) neukončil, přestože u vstupu, který byl větší, doběhl za několik sekund. Důvod tohoto chování jsem neodhalil.
Jako vstupní body jsem tedy generoval body ležící maximálně do $10\%$ od stěn krychle. Výsledky ilustruje obrázek \ref{vykon:cubeW0}. Výsledky inkrementálního
algoritmu opět můžeme vidět na obrázku \ref{vykon:incremental}

        \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/cubeW0double}
	 \caption{Měřené časy algoritmů Jarvis march, QuickHull a knihovny QHull pro testovací data č. 3}	 
	 \label{vykon:cubeW0}
	\end{figure}
	

Posledním typem dat jsou body ležící na povrchu koule. Na stejný problém jako u krychle jsem nenarazil, nicméně je třeba dodat, že u tohoto typu dat 
pracují algoritmy \emph{Jarvis march} a \emph{QuickHull} pomaleji, a to z důvodu, že velké množství vstupních bodů na povrchu koule bude ležet i na výsledné obálce. Výsledky ukazuje obrázek \ref{vykon:sphereW0}.
Pro rychlost inkrementální algoritmu se opět odkazuji na obrázek \ref{vykon:incremental}

        \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/sphereW0double}
	 \caption{Měřené časy algoritmů Jarvis march, QuickHull a knihovny QHull pro testovací data č. 4}	 
	 \label{vykon:sphereW0}
	\end{figure}
	

Jak je vidět, nejrychlejším z mých implementovaných algoritmů je jednoznačně \emph{QuickHull}. 
% V žádném z předchozích grafů není ale dobře vidět jeho
% porovnání s knihovnou \emph{QHull}, implementující stejný algoritmus. Toto srovnání můžeme ukázat na obrázku \ref{vykon:quickhullQhull}. Testování
% probíhalo nad body ležícími uvnitř koule. 
Oproti knihovně \emph{QHull} je moje implementace u všech testovacích dat kromě testovacích dat č. 3 pomalejší přibližně dvakrát, u testovacích dat č. 3 je toto
zpomalení větší z důvodu velkého počtu bodů na obálce, se kterým se \emph{QHull} umí vypořádat lépe.

%         \begin{figure}[h]
% % 	 \centering
% % 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/resultsSingle/QuickHullQHull}
% 	 \caption{Porovnání algoritmu QuickHull a knihovny \emph{QHull}}	 
% 	 \label{vykon:quickhullQhull}
% 	\end{figure}
	
Jelikož byla u každého algoritmu implementována pouze jedna jeho verze, nemůžeme mezi sebou jednotlivé verze srovnat. Můžeme ale ukázat vliv kompilátorových
optimalizací na jednotlivé algoritmy. Při kompilaci byl využit přepínač \texttt{-O3}, který zapne všechny dostupné kompilátorové optimalizace. 
% Na obrázcích \ref{vykon:optiJarvis}, \ref{vykon:optiQuickHull} a \ref{vykon:optiIncremental} můžeme vidět zrychlení u jednotlivých algoritmů.
U algoritmu \textit{Jarvis march} je zrychlení největší, a to téměř desetinásobné, jak ilustruje obrázek \ref{vykon:optiJarvis}. U zbylých algoritmů
toto zrychlení již není tak výrazné.
Kromě přepínače \texttt{-O3} byl použit ještě přepínač \texttt{-ffast-math}, jeho použití respektive nepoužití ale žádné zrychlení respektive zpomalení nepřineslo.
        \begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/optiJarvis}
	 \caption{Kompilátorová optimalizace algoritmu Jarvis march}	 
	 \label{vykon:optiJarvis}
	\end{figure}

% 	\begin{figure}[h]
% 	 \centering
% 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/optiQuick}
% 	 \caption{Kompilátorová optimalizace algoritmu \emph{QuickHull}}	 
% 	 \label{vykon:optiQuickHull}
% 	\end{figure}
	
% 	\begin{figure}[h]
% 	 \centering
% 	 \includegraphics[width=\textwidth]{obr/results/optiIncr}
% 	 \caption{Kompilátorová optimalizace inkrementálního algoritmu}	 
% 	 \label{vykon:optiIncremental}
% 	\end{figure}



%zkusit paralelne aspon cykly a navrhnou jak by to slo udelat celkove
%udelat nejakou profilaci co trva nejdyl 
\begin{conclusion}
	V této práci jsme v souladu s prvním cílem implementovali různé algoritmy pro řešení problému konvexní obálky ve 3D prostoru. 
	Zároveň byl splněn i druhý cíl -- porovnání jednotlivých algoritmů mezi sebou i s existujícím řešením.
	
	Hlavním výsledkem mé práce je konstatování, že ze tří mnou implementovaných algoritmů, pracuje algoritmus \emph{QuickHull} výrazně nejrychleji.
	Částečně se tak podařilo navázat na práci kolegy Mitury \cite{mitura}, který dospěl ke stejnému závěru i u rovinné verze algoritmu. 
	Výkonnost tohoto algoritmu dokazuje i jeho použití ve dvou nejrozšířenějších knihovnách pro řešení problému nalezení konvexní obálky -- QHull \cite{qhull}
	a CGAL \cite{cgal}.
	
	Má implementace navíc výrazně nezaostává za implementací v knihovně \emph{QHull}, což považuji za úspěch. Za neúspěch naopak považuji neimplementování
	paralelních verzí algoritmů a vylepšené verze inkrementálního algoritmu, způsobený pro mě velkou náročností implementace základních verzí 
	daných algoritmů a nedostatku času pro paralelizaci tím způsobenou. 
	
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[STL] Standard Template Library
	\item[CPU] Central Processing Unit
	\item[RAM] Random Access Memory
\end{description}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% % Tuto kapitolu z výsledné práce ODSTRAŇTE.
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% 
% \chapter{Návod k~použití této šablony}
% 
% Tento dokument slouží jako základ pro napsání závěrečné práce na Fakultě informačních technologií ČVUT v~Praze.
% 
% \section{Výběr základu}
% 
% Vyberte si šablonu podle druhu práce (bakalářská, diplomová), jazyka (čeština, angličtina) a kódování (ASCII, \mbox{UTF-8}, \mbox{ISO-8859-2} neboli latin2 a nebo \mbox{Windows-1250}). 
% 
% V~české variantě naleznete šablony v~souborech pojmenovaných ve formátu práce\_kódování.tex. Typ může být:
% \begin{description}
% 	\item[BP] bakalářská práce,
% 	\item[DP] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% Kódování, ve kterém chcete psát, může být:
% \begin{description}
% 	\item[UTF-8] kódování Unicode,
% 	\item[ISO-8859-2] latin2,
% 	\item[Windows-1250] znaková sada 1250 Windows.
% \end{description}
% V~případě nejistoty ohledně kódování doporučujeme následující postup:
% \begin{enumerate}
% 	\item Otevřete šablony pro kódování UTF-8 v~editoru prostého textu, který chcete pro psaní práce použít -- pokud můžete texty s~diakritikou normálně přečíst, použijte tuto šablonu.
% 	\item V~opačném případě postupujte dále podle toho, jaký operační systém používáte:
% 	\begin{itemize}
% 		\item v~případě Windows použijte šablonu pro kódování \mbox{Windows-1250},
% 		\item jinak zkuste použít šablonu pro kódování \mbox{ISO-8859-2}.
% 	\end{itemize}
% \end{enumerate}
% 
% 
% V~anglické variantě jsou šablony pojmenované podle typu práce, možnosti jsou:
% \begin{description}
% 	\item[bachelors] bakalářská práce,
% 	\item[masters] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% 
% \section{Použití šablony}
% 
% Šablona je určena pro zpracování systémem \LaTeXe{}. Text je možné psát v~textovém editoru jako prostý text, lze však také využít specializovaný editor pro \LaTeX{}, např. Kile.
% 
% Pro získání tisknutelného výstupu z~takto vytvořeného souboru použijte příkaz \verb|pdflatex|, kterému předáte cestu k~souboru jako parametr. Vhodný editor pro \LaTeX{} toto udělá za Vás. \verb|pdfcslatex| ani \verb|cslatex| \emph{nebudou} s~těmito šablonami fungovat.
% 
% Více informací o~použití systému \LaTeX{} najdete např. v~\cite{wikilatex}.
% 
% \subsection{Typografie}
% 
% Při psaní dodržujte typografické konvence zvoleného jazyka. České \uv{uvozovky} zapisujte použitím příkazu \verb|\uv|, kterému v~parametru předáte text, jenž má být v~uvozovkách. Anglické otevírací uvozovky se v~\LaTeX{}u zadávají jako dva zpětné apostrofy, uzavírací uvozovky jako dva apostrofy. Často chybně uváděný symbol "{} (palce) nemá s~uvozovkami nic společného.
% 
% Dále je třeba zabránit zalomení řádky mezi některými slovy, v~češtině např. za jednopísmennými předložkami a spojkami (vyjma \uv{a}). To docílíte vložením pružné nezalomitelné mezery -- znakem \texttt{\textasciitilde}. V~tomto případě to není třeba dělat ručně, lze použít program \verb|vlna|.
% 
% Více o~typografii viz \cite{kobltypo}.
% 
% \subsection{Obrázky}
% 
% Pro umožnění vkládání obrázků je vhodné použít balíček \verb|graphicx|, samotné vložení se provede příkazem \verb|\includegraphics|. Takto je možné vkládat obrázky ve formátu PDF, PNG a JPEG jestliže používáte pdf\LaTeX{} nebo ve formátu EPS jestliže používáte \LaTeX{}. Doporučujeme preferovat vektorové obrázky před rastrovými (vyjma fotografií).
% 
% \subsubsection{Získání vhodného formátu}
% 
% Pro získání vektorových formátů PDF nebo EPS z~jiných lze použít některý z~vektorových grafických editorů. Pro převod rastrového obrázku na vektorový lze použít rasterizaci, kterou mnohé editory zvládají (např. Inkscape). Pro konverze lze použít též nástroje pro dávkové zpracování běžně dodávané s~\LaTeX{}em, např. \verb|epstopdf|.
% 
% \subsubsection{Plovoucí prostředí}
% 
% Příkazem \verb|\includegraphics| lze obrázky vkládat přímo, doporučujeme však použít plovoucí prostředí, konkrétně \verb|figure|. Například obrázek \ref{fig:float} byl vložen tímto způsobem. Vůbec přitom nevadí, když je obrázek umístěn jinde, než bylo původně zamýšleno -- je tomu tak hlavně kvůli dodržení typografických konvencí. Namísto vynucování konkrétní pozice obrázku doporučujeme používat odkazování z~textu (dvojice příkazů \verb|\label| a \verb|\ref|).
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics[width=0.5\textwidth, angle=30]{cvut-logo-bw}
% 	\caption[Příklad obrázku]{Ukázkový obrázek v~plovoucím prostředí}\label{fig:float}
% \end{figure}
% 
% \subsubsection{Verze obrázků}
% 
% % Gnuplot BW i barevně
% Může se hodit mít více verzí stejného obrázku, např. pro barevný či černobílý tisk a nebo pro prezentaci. S~pomocí některých nástrojů na generování grafiky je to snadné.
% 
% Máte-li například graf vytvořený v programu Gnuplot, můžete jeho černobílou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-bw}) vytvořit parametrem \verb|monochrome dashed| příkazu \verb|set term|. Barevnou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-col}) vhodnou na prezentace lze vytvořit parametrem \verb|colour solid|.
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-bw}
% 	\caption{Černobílá varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-bw}
% \end{figure}
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-col}
% 	\caption{Barevná varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-col}
% \end{figure}
% 
% 
% \subsection{Tabulky}
% 
% Tabulky lze zadávat různě, např. v~prostředí \verb|tabular|, avšak pro jejich vkládání platí to samé, co pro obrázky -- použijte plovoucí prostředí, v~tomto případě \verb|table|. Například tabulka \ref{tab:matematika} byla vložena tímto způsobem.
% 
% \begin{table}\centering
% 	\caption[Příklad tabulky]{Zadávání matematiky}\label{tab:matematika}
% 	\begin{tabular}{|l|l|c|c|}\hline
% 		Typ		& Prostředí		& \LaTeX{}ovská zkratka	& \TeX{}ovská zkratka	\tabularnewline \hline \hline
% 		Text		& \verb|math|		& \verb|\(...\)|	& \verb|$...$|		\tabularnewline \hline
% 		Displayed	& \verb|displaymath|	& \verb|\[...\]|	& \verb|$$...$$|	\tabularnewline \hline
% 	\end{tabular}
% \end{table}
% 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\chapter{Obsah přiloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
		.1 exe\DTcomment{adresář se spustitelnou formou implementace}.
		.1 src.
		.2 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementace}.
		.2 thesis\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.1 text\DTcomment{text práce}.
		.2 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
		.2 thesis.ps\DTcomment{text práce ve formátu PS}.
	}
\end{figure}

\end{document}
